V táboře lovecké tlupy

Dva dny hodovala tlupa na břehu Dyje. Potom se přestěhovala se zásobou masa a s kůžemi do svého ležení.

Telátko skončilo špatně. Chtěli si je přivést do tábora a nechat je na pozdější dny. Ale bylo špatně uvázáno a v noci je vlci splašili. Utrhlo se, zaběhlo daleko a vlci je roztrhali. Naštěstí měla tlupa nadbytek masa, proto se o ztrátě telátka ani mnoho nemluvilo. Jindy by hlídači byli citelně potrestáni, že nedbali své povinnosti a nedávali lépe pozor.

Kolem ohně jsou rozsazeny ženy a upravují maso, které ještě zbývá. Mnoho masa je rozvěšeno po zapíchaných větvích k usušení na slunci. To ženy vyňaly z kýt kosti a nařezaly do zásoby řízky. Jedlíci nemohou už ani žvýkat; bolí je čelisti. Jsou unaveni ustavičným jídlem a malátně se rozvalují na pažitě nad studánkou a mezi koženými stany.

Tuku je tolik, že je nemožné všechen sníst. Dnes si může každý člen tlupy natřít tělo silnou vrstvou tuku, a nikdo ho nepraští polínkem, že plýtvá. Je to nejlepší ochrana proti bodavým komárům a vydrží několik dní, nežli se setře. Však si dávají pozor, aby jim tuková vrstva na těle dlouho vydržela! Čím je starší a víc páchne, tím lépe komáry zahání.

Z ohně se valí čadivý dým a ženy v něm udí kousky masa, zavěšené na prutech. Dvě umazané dívky, Smolda a Paluša, přinesly opět náruče nalámaných větviček a složily je k ohništi. Když jim Škuta podávala odřezek masa, obě jen pokrčily nosíky, beze slova přeskočily stružku od studánky a za Huňáčovým stanem si trhaly šťovík. Zašly spolu až k řece na mladé pupeny orobince a jiných bahenních rostlin. Po chvíli za nimi přiběhly i ostatní dívky a také trhaly zeleninu pro vytrávení.

K ohništi přisedl rychlonohý Zajíc a položil vedle sebe dvě hole, pěkně rovné a čistě vyhlazené. Vzal jednu a opaloval její přihrocený konec ve žhavém popelu. Po chvilce přibrousil ještě doutnající špičku o balvan. Zajíc bude mít skvělé oštěpy!

Ani Zajíc nepřijal od Škuty opečené maso; jen se odvrátil. Ba, když šel okolo Hrtáň, největší jedlík, a s funěním si utíral pot z obličeje, odkopl ruku Škuty, když mu nabízela vonící pečínku.

Nikdo v tlupě již nestál o maso, všichni jsou plni a nejvýš tak ještě žvýkají šťovík nebo pelyněk. Až večer snad, jestliže vytráví, budou si lovci vytloukat morek ze zbylých kostí, srovnaných na hromádce. Morek vydloubaný z opálených kostí! Největší lahůdka na světě! Morek snad přece zachutná i přecpanému břichu.

Děti jsou čilejší než dospělí lovci. Chvíli klidně neposedí. Veverčák uplácal z kusu žluté hlíny figurku zubra. Zapíchal do hroudy čtyři proutky – to jsou nohy. A do hlavy zapíchl dvě větvičky – to jsou rohy.

Všem hochům se hliněný zubr velice líbil. Odnesli jej kousek za tábor a tam podnikli na zubra hon. Udělali si luky a šípy, a plížíce se k zubrovi, vystřelovali na něho šípy, na jejichž hroty přitmelili pryskyřicí ostré úlomky kostí. Při hře věrně napodobovali všecky lovecké chytrosti. Zkoumali nasliněným prstem, z které strany vane vítr, dobře se ukrývali a tiše se plížili. Velký jásot zazněl, když se někomu povedlo zubra zasáhnout, takže šipka trčela v jeho těle jako důkaz střelcovy lovecké zdatnosti.

Žíznivý Mamutík, jeden z nejstatečnějších lovců v tlupě, šel zapít hojné jídlo ze studánky, kterou měli v táboře, ale když přišel na místo, začal zle hartusit. Kde býval čistý pramen, tam je teď rozšlapané bahnisko.

Ležící lovci měli z toho velikou zábavu, jak se žíznivý Mamutík zlobí, a ještě si ho dobírali.

„Mamutíku, chutná bahno?“ volal Kuní nožka, známý vtipálek.

„Ty, nevypít nám všecko!“ škodolibě napomínal Rváč.

Mamutík se po všech káravě podíval a mrzutě řekl:

„Všichni šlapali ve studánce. Teď nikdo nebude vodu pít, Houžňák nepít, Rváč nepít – nikdo! To je zlé, řeka daleko…“

Jeho slova účinkovala. Teprve teď si lovci uvědomili, co provedli. Všichni chodili zapíjet jídlo a přitom studánku rozšlapali. Nemyslili na budoucnost – jako obyčejně. Mamutík jim připomněl, že se lehkomyslně připravili o pramen čisté vody v samém táboře. Mrzutě se ušklíbali. Brzo po sobě házeli kamínky, drny a vším, co jim přišlo do rukou, vyčítajíce si, kdože podupal studánku. Chovali se jako malé děti.

Mamutík nechal své druhy, aby se svářili, našel si velkou lopatkovou kost a jal se vyklízet bláto ze studánky. Vlčí dráp a Ukmas mu přišli pomáhat. Čilá Žabka a černá Paluša vybíraly rukama žlábek, aby kalná voda mohla odtékat. To se zalíbilo i jiným dětem a brzy se kolem studánky pracovníků jen hemžilo.

Mamutík přivalil velký kámen a zapustil jej na okraj vybrané studánky. Ještě několika kameny ji opevnil, aby se nebořila, když si k ní někdo klekne.1 Zase bude čistá voda ve studánce!

Vybrané bláto se ovšem dětem hned hodilo, aby se jím pomazaly. Alespoň je nebudou štípat komáři. Zejména hoši se rádi takto pomalovávali – vždyť pak vypadají jako velcí lovci po hojném lovu. Děvčata si natřela jen tváře a po těle si namalovala několik čar – to stačí pro parádu.

Tuhé kousky žluté hlíny se dětem zase hodily na všelijaké umělecké výtvory. Nadělaly zvířátek, že jich bylo za chvíli na vedlejším skalisku plno.2 Žabka nejraději plácala medvědy. Jeden stál na zadních nohách, druhý lezl po skále, jiný se drbal nohou v týle. Krušanka vytvořila roztomilé lišky s ohromnými ohony.

Přiběhl i Veverčák, jemuž kluci už úplně zubra rozbili, a hned se dal do práce. Uhnětl velikého mamuta. Kly se mu však nedařily. Uválel je sice dobře na stehně, ale když je mamutovi zasadil, ohýbaly se a padaly k zemi. Po několika marných pokusech odhodil Veverčák měkké kly a mamut byl bez nich. I tak byl hezký – jak říkala všecka děvčata.

Pak se dal ještě do zubra. Neměl zrovna moc hlíny po ruce, proto udělal jen hlavu. Ale ta byla! I velcí lovci se přišli podívat na Veverčákovo dílo. Mamutík řekl, že by bylo škoda zahodit tak pěknou zubří hlavu, a dal ji do žhavého popela v ohništi vypálit. Zůstane zachována a pomůže přičarovat tlupě zubry, až zase někdy budou mít v táboře hlad.

U svého koženého stanu, odloučen od všech ostatních lovců, seděl zamlklý Njan. Ostrým pazourkem vyřezával z úlomků mamutího klu. Začíná se mu stýskat. Niana mu všude schází. Chce ji zavolat a vzpomene si, že tu už není. Když zahynula, přijal neštěstí s klidem jako vlk, jemuž družka padne v boji. Ale teď se ho víc a více zmocňoval lidský cit – potřeba družné bytosti, kterou nelze ničím nahradit. Niana byla sice jen jeho pomocnicí a nebyla mu rovna, ale Njan si uvědomoval, že byla přece jen něčím víc nežli otrokyní. Nedovedl to chápat ani vyjádřit, jen cítil tíživou tesknotu, jež naplňovala jeho nitro.

Neřekl ani slovo, zvedl se a volným krokem odešel z ležení. Lovci ležící v trávě si povšimli, že Njan odchází, nemaje v ruce sekyru ani oštěp. To bylo něco neobyčejného. Žádný muž nevyjde z tábora beze zbraně, ani kdyby to bylo jen na malou chvilku. Lovci pohlédli za odcházejícím Njanem, pak pohlédli na sebe a mlčeli. Někteří kousali stébla trávy.

Njan bloudil kolem tábora a bezděky sešel až k slepému rameni Dyje. Hle, tu pod olšovým keřem někdo sedí! Asi číhá na ryby.

Njan šel nevšímavě mimo. Však přece pohlédl pod keř… a hle! Toť Kopčem, jeden z jeho synů v tlupě.

Zakňučel nosem.

Zamyšlený hoch překvapen vyskočil, a poznav otce, usmál se.

Njan se zastavil.

Otec i syn pohlíželi na lesklou vodní hladinu.

Kopčem vzhlédl vlhkýma očima k lovci, který byl dlouho druhem jeho matky a také prý jeho otcem.

Njan neměl náladu, aby se bavil se synkem, a chystal se odejít. Kopčem vykročil na okraj břehu a zakňoural. Ukazoval rukou na vodu.

Njan si teprve teď uvědomil, že stojí nad bažinatou zátokou, kde ztratil svou družku. Ano, zde to bylo…

Kopčem pořád ukazoval vztaženou rukou. Co tam je?

Njan upřel zrak na vodu – zdálo se mu, že z hladiny vyčnívá kus větve. Nebo by to snad –

Vkročil do vody.

Bořil se do bahna a cítil, jak ho drobounké bublinky lechtají po nohou. Zapomněl na nebezpečí a učinil několik kroků vpřed. Nahmátl ve vodě nějaké větve. Zůstaly tu od zubřího lovu. Složil je k sobě a použil jich jako opory k několika dalším krokům. Pak se už bořil víc a postupoval jen s námahou.

Kopčem viděl, jak Njan zapadává do zrádné bažiny, a vběhl za ním do vody. Podal otci dlouhou větev, aby se přidržel. Nečinil to proto, že by k Njanovi cítil synovskou lásku; stejně by pomáhal kterémukoli členu tlupy. Kopčem se cítil poután jen k matce, jež ho odmalička opatrovala. Otcem a ochráncem mu byla vlastně celá tlupa. Kopčem je synek tlupy jako Veverčák, Brouček, Piplák, Cebík, Šklíba a ostatní kluci a dívky, kteří všichni mají jen své matky a nedbají o jejich druhy. Každé děcko je v ochraně celé tlupy a to platí víc, nežli kdyby patřilo jedinému muži.

Jestliže Njan říkával Kopčemovi „synku“, přijímal Kopčem to označení stejně lhostejně, jako kdyby na něj křikl „kluku ušmudlaná“. Nicméně vážil si Njana jako dobrého lovce, který je v tlupě mezi nejpřednějšími. A je-li Njan jeho otcem – nu, tím lépe.

Ze zamyšlení vytrhl Kopčema výkřik: „Niana…!“

Njan uchopil tělo utonulé ženy za vlasy a přitahoval je k sobě. Jakmile se opřel, zajely mu nohy hluboko do bahna a Njan se ocitl až po krk v kalné vodě.

Kopčem se rychle brodil k otci a házel mu záchranné větve. Njanovi se skutečně podařilo zachytit dlouhou větev. Pak táhl chlapec otce vší silou, a poněvadž náhodou stál dosti pevně na otýpce větví, pomohl mu z nebezpečné hlubiny. Potom se už společně brodili ven z vody a položili mrtvou Nianu na kvetoucí pažit.

Njan si několikrát oddychl a naložil si nebohou ženu na záda.

Mamutík hrdě pohlíží na své stavební dílo. Ve studánce je zase čistá voda. Lovci jeden po druhém přiklekávají a schýleni lokají z osvěžujícího pramene. Všichni teď Mamutíka pochvalují za dobrý nápad.

Trochu jim vytrávilo. Přisedají kolem ohniště a rozpalují v něm okousané kosti. Horké kosti pak rozbíjejí a s velikou rozkoší z nich sají teplý morek. Olizují se po lahůdce a kosti pak ještě dávají ženám a dětem, aby si vyškrábaly zbytky.

„Hej-uá-ó!“

Výkřiky překvapení zazněly ležením. Znenadání se objevil uprostřed tábora Kopčem a několik kroků za ním pomalu přichází schýlený otec – s utonulou Nianou na zádech.

Njan složil tělo a rozhlížel se po tlupě. A tlupa polohlasným zamručením bere na vědomí, že Njan přichází pohřbít svou ženu, jak se na silnou a slavnou tlupu sluší. Ani se nevyptávali, jak ji v bažině našel.

Niana byla jistě dobrou členkou tlupy a její muž je lovec na slovo vzatý. Niana zůstane i nadále v tlupě a bude i po smrti účastna všeho jejího života. Bude pohřbena v táborovém ohništi – tak nejlépe a trvale splyne s tlupou.

Beze všeho domlouvání vzali Njan, Vlčí dráp a Mamutík tělo ženy a položili je na ohniště. Njan sňal ze svého krku skvostný náhrdelník a položil jej vedle mrtvoly. Je to množství provrtaných zubů liščích a vlčích, navlečených na tenkém řemínku. Njan míval tyto lovecké trofeje dvakrát otočeny kolem hrdla a vždy se honosíval jejich nevídaným množstvím.

Každý člen tlupy si zajišťoval přízeň mrtvé do budoucna a další dobrý styk s ní nějakým dárkem. Házeli do ohniště pazourkové nástroje nebo obětovali své drobné ozdůbky z mušliček, kostiček a zubů. Někteří přinesli ze stanů své oblíbené hračky – pěkně barevné kamínky, které při loveckém putování světem někde vzbudily jejich pozornost a zvědavost. To vše měla Niana nyní na sobě.

Njan přivlekl ještě velikou mamutí lopatku a tou tělo přikryl. Hned potom všichni přítomní pohazovali hrob hlínou.3 Zbylo jí tu ještě dost po vyčištění studánky. I celé drny přinášeli – a za chvíli už není Nianu vidět pod příkrovem hlíny.

Bílý dým stoupá sloupem k obloze…

Kopčem náhle zakničel a vytáhl z hrobu silnou ohořelou větev. Poodešel s ní stranou, položil ji na zem a foukal do ní. Teď teprve všecka tlupa zamručela Kopčemovi pochvalu. Vždyť by byli málem zapomněli zabezpečit si nový oheň! Kopčem jim ho ještě včas zachránil – chytrý hoch!

Honem přiskočili k chlapci a přiložili hrstku suché trávy. Hned se rozhořela. Pak už mohli klidně přidávat dříví. Oheň už neuhasne.

Rov nad starým ohništěm vzrůstal… Hlíny přibývalo a hrob se zvyšoval. Lovci narýpali žlutku sobími parohy a širokými lopatkovými kostmi a přinášejí ji v kožených vacích. I děti pomáhaly. Dým stoupající z hrobu slábl, nicméně nepřestával…

Slunce zapadá.

Njan pokynul, že je rov už dost veliký. Všichni se kolem hrobu sesedli a začali zpívat. Byl to sice jen hrubý křik několika tahavých tónů, ale omamoval přítomné vyjádřením citového zanícení. Brzy bylo ve zpěvu znát jakýsi neurčitý rytmus a v jeho taktu pokyvovali sedící lovci hořejší půlkou těla sem a tam.

Zdáli zaznívá vytí vlků a hyen. Za Pavlovskými vrchy vystupuje černý mrak a od řeky profukuje chladný větřík.

1 Kameny obložená studánka byla objevena v táboře věstonické tlupy roku 1937 v hloubce pěti metrů pod nynějším povrchem.

2 Zvířecí figurky z pálené hlíny byly nalezeny při výkopech roku 1924–1925 a roku 1934–1935.

3 Tento památný hrob byl objeven 4. listopadu roku 1927.

Věstonická venuše

Kopčem už zůstal u nového ohniště. Seděl na kameni, přikládal rozlámané větve i nepotřebné rozbité kosti a díval se na sivý dým. Krouživé obláčky proudily vzhůru a mizely ve výši.

Vydržel tak u ohně celý den a všichni v tlupě vědí, že Kopčem je teď strážcem ohně, třeba o tom nebylo v poradě jednáno. Pomáhá mu Ognoš, chlapec asi o rok mladší. Ženy nanosily zásobu nového dříví a Kopčem se může klidně dívat do ohně, zahloubán v myšlenky.

Oheň je ohromná moc. Přemůže vše. Zahání zvěř. Hřeje. Opéká maso. Bez ohně nelze přežít zimu… Však jen málo scházelo – a tlupa by byla bývala bez ohně! Hlína oheň udusí. Také déšť zalije ohniště neopatrné tlupě. Oheň třeba bedlivě stříci. Uhaslý oheň už neoživne.

Nyní jej bude Kopčem dobře hlídat. Jeho oheň nikdy neuhasne. Je to oheň jeho matky Niany. Ta také nikdy nezanikne. Je přítomna v jeho ohni. Dokud jeho oheň plápolá a bílý kouř vystupuje, dotud se Niana vznáší nad ohništěm, vzatým z jejího hrobu.

Kopčem naložil na oheň novou otýpku chrastí a se zálibou pozoroval valící se kotouče dýmu.

Vložil do ohně dříví – a hle, za chvilku už tam není dříví, nýbrž popel v ohništi a ve výši dým. Jak podivná to proměna! Nikdo to nepochopí. Právě jako u člověka: tělo leží nehybně a dech stoupá do výše, až se rozplyne. Řekne se: „Umřel!“ Dech se rozloučí s tělem jako dým s dřevem a už se nevrátí. Kdo umřel, ten nedýchá.

Dobře je tlupě, dokud má oheň. Dospělí lovci někdy vzpomínají, že kdysi za svízelného putování tlupa ztratila oheň v jakési řece, přes kterou přecházela. Lovec, jenž nesl uvnitř doutnající pařez, upadl v proudu a oheň utonul. Bylo to tehdy veliké neštěstí pro tlupu. Dlouho trvalo, než získali nový oheň od jiné tlupy za množství kožešin. Zatím prý v dlouhé zimě mnoho členů tlupy pohynulo zimou, dravou zvěří i nemocemi ze syrového masa. Byla to bída bez ohně.

A což kdyby byl býval oné cizí tlupě také oheň zhasl? Kdyby byla naše tlupa nepotkala žádnou tlupu mající oheň nebo byla potkala tlupu nepřátelskou? Byli by zůstali bez ohně v hrozných bědách a strastech…

Ke klidně plápolajícímu ohni přistoupil Ukmas s kouskem masa. Naklepal je trochu zubří kostí a pak vyhrábl z ohniště žhavý kámen a položil na něj řízek masa. Sedl si k této své kuchyni a čeká, až se mu řízek opeče. Skrčil nohy se zvednutými koleny, objal je rukama a přiložil hlavu na kolena. Jeho kštice, svázaná řemínkem, ční mu na hlavě do výše.

Lovec ukázal rukou na nepořádek u ohně. Ognoš hned vzal trochu chvojí a smetal oharky roztroušené u ohniště. Kopčem také odhazoval holí některé větší oharky a zlomky větviček zpět na ohniště. Byl rád, že Ukmas zachoval klid a že nepohlavkoval hned jako jiní hněviví lovci, když šlápnou nebo si sednou na žhavý oharek. Pravda, kolem ohniště má být čisto, oharky nesmějí být rozházené.

Ukmas si hochů už ani nevšímá.

Kopčem chrchlavě zakašlal a odplivl daleko, jak vídal u velkých lovců. Pak se obrátil k Ukmasovi:

„Bez ohně nelze žít. Oheň se rodí vždy z jiného ohně.“

Ukmas mlčí a pozoruje svůj řízek, jenž počíná červenat.

Kopčem ukázal na svůj pěkný oheň:

„Déšť na oheň – oheň pryč. Nikde oheň – co dělat?“

Lovec jako by neposlouchal, co hoch povídá, jen občas po něm zašilhal. Třeba uvážit, zda si nezadá, dá-li se do vážné rozprávky s nedospělým chlapcem. Dost velká smělost od hocha, že si troufá oslovit velkého lovce!

Po chvíli uvažování Ukmas přece promluvil. Snad se mu zalíbila hochova zvídavost.

„Oheň – veliké kouzlo. Kopčem mladý chlapec, ale ví, že z pazourku odletují jiskřičky. Pazourek a kámen – křesy křes! – a jiskry ohně létají. V pazourku oheň – ale těžko jiskrou zapálit. To nedokáže nikdo – jen veliký náčelník Šedý vlk. Ale Šedý vlk už nevodí svou tlupu. Šedý vlk už nekřesá oheň. Šedý vlk opustil svou tlupu. Mnoho zim tomu…“

Lovec těžce hovořil. Dlouho hledal slova, jimiž by vyjádřil své myšlenky. Někdy ani nedovedl povědět, co by chtěl, a pomáhal si názorným posunkem. Dávno nepronesl tak dlouhou řeč jako teď. Unavil se tím. Obrátil řízek na kameni a zase opřel hlavu o kolena.

Kopčem měl o čem přemýšlet. Že z pazourku létají jiskry, ví každé malé dítě, i Kopčem to viděl tisíckrát, když si lovci hotovili své ostré nože, hroty a škrábadla. On sám už mnohokrát okřesával pazourkový kámen, když si chtěl udělat nožík na maso nebo škrabku na kůži. Jisker bývalo dost, ale nikdy neviděl, že by byly zapálily. Je pravda, že je v pazourku skryt oheň, ale jen Šedý vlk znal kouzlo, kterým se stával z jisker oheň. A Šedý vlk už dávno nežije – Kopčem ho ani nepamatuje…

Ukmas si napíchl řízek úlomkem kosti a odešel.

Kopčem hodil kámen zase do ohně a znova přiložil.

Veverčák naň z dálky zahvízdal. Přivolával ho ke hře. Kopčem dal vztaženou paží hochům znamení, že si nepůjde hrát. Bude plnit svou povinnost.

„Ognoši, přines mi nějaké odštěpky!“

Hoch odběhl ke skalce, kde lovci obyčejně otloukávali své kamenné zbraně a nástroje, a sesbíral několik pazourkových odpadků.

Kopčem je přijal a vybral si větší kousky. Křesal jimi o sebe. Pozoroval jiskérky a chytal je do suchého mechu. Oheň se neukázal. Kopčem nezná kouzlo…

Ženy přinesly zase novou zásobu dříví. Poslaly Kopčema i Ognoše pryč. Budou teď samy u ohně. Třeba dosušit a doudit zásoby zubřího masa a také připravit mužům jídlo.

Skřehule a Krušanka šly do sklípku pro uložené maso. Zásobárna byla blízko, jen několik kroků za starým ohništěm – nyní hrobem Nianiným.

„Copak to?“ podivila se Krušanka vidouc, že chvojí na sklípku je v nepořádku. Odhrnula větévky – a spráskla ruce.

I vřeštivá Skřehule naříkavě zaječela a plácala se do stehen.

Ženy od ohniště přiběhly a dívaly se – do prázdného sklípku. Byl jako vymeten. Jen několik drobečků masa zůstalo na dně jámy.

„Všechno maso pryč! Och, och, au!“

Bědování žen zaslechli lovci a sbíhali se k zásobárně. Uviděli stejně jako ženy – prázdný sklípek.

Lovci zrudli, hněvem se šklebili, zuby zatínali, vykřikovali a rozčileně poskakovali.

Mamutík pozorně prohlížel půdu, nežli ji lovci udupají, a našel otisky široké tlapy, podobné medvědí, jenže o něco menší.

„Inu, rosomák!“ zvolal zkušený Mamutík.

„Rosomák, rosomák!“ křičeli lovci i ženy a proklínali sborem nočního lupiče.

Všichni znali drzou šelmu, která bez bázně vnikne všude, i doprostřed tábora – někdy i do stanu k spícím lidem – a sežere všecko až k prasknutí.

Tlupa je najednou bez oběda.

Kdo hlídal tu noc? Špatní strážcové! Nic nevědí, že lupič vnikl do tábora! Okamžitě musí na lov a běda jim, vrátí-li se bez kořisti.

Rozčilený křik rozzlobených mužů naplnil tábor věstonických lovců. Dva provinilí hlídači odcházeli z ležení. Lovci za nimi rozhořčeně volají své posměšky.

Po chvíli se Mamutík, Vlčí dráp, Ukmas a ještě několik dobrých lovců ozbrojilo dubovými a jasanovými oštěpy, hladce přiostřenými, a pádnými sekyrami. Vydali se na lov. Nespoléhají se na nešťastné hlídače.

Tlupa potřebuje nové zásoby. Hrozí hlad.

Njan sedí od rána před svým stanem a nestará se o nic, co se kolem děje. Snad ještě ani neví, co vyvedl rosomák.

Njan má před sebou na plochém kameni hrudku jílu a modeluje nějakou figurku. Už dvakrát jí uhodil o zem, když se mu nepovedla, jak chtěl, a začal potřetí znovu. Tentokrát přimíchal do hlíny hodně moučky z rozdrcených mamutích kostí. Válí se jich množství kolem všech stanů a Njan si z nich nadrobil na zaječí kůži hromádku prášku. Spálené kosti se snadno drtily; Njan do nich nemusil ani mnoho bušit kamenem. Zubří roh plný vody má zapíchnutý vedle sebe v zemi.

Figurka na píď vysoká má lidskou podobu: hlavu, tlusté tělo a dvě nohy po kolena. Paže jsou hrubě naznačeny, zato s trupem si dává Njan hodně práce. Pracuje tenkou kostí a pečlivě vyhlazuje povrch figurky; někdy jej trochu ovlažuje vodou. Silně vyznačuje veliká prsa. Ještě tuhle malým dolíčkem naznačí pupek a na hlavě šikmé rýhy znázorní oči – a dílo je hotovo.

Právě přišel Kopčem a se zájmem se díval na otcovu práci. Njan uchopil figurku do ruky, natáhl paži a spokojeně prohlížel své dílo.

„Máma!“ zvolal Kopčem.

Poznal Nianu.

Otec přikývl a odnesl sošku vypálit do ohniště. Pod několika hořícími klacky vyhrabal dutinu, vymetl ji trochu holí, aby se do měkké sošky nenapíchaly kousky uhlíků, a na čisté místo vložil svou figurku. Vlhká hmota rychle osychala, až se z ní kouřila bílá pára. Ohněm figurka tvrdla a vypalovala se.

Za chvíli bude hotova.

Kopčem se otci nabídl, že ji bude zatím hlídat, aby ji někdo neopatrným přikládáním nepoškodil. Ujal se opět své povinnosti strážce ohně. I Ognoš zase přiběhl, neboť ženy už dávno od ohniště odešly, nemajíce co opékat, a tak vlastně nikdo oheň nehlídal.

Njan si toho sám povšiml a huboval na špatný pořádek. Oheň zanechán bez dozoru!

Tak je to, když si v tlupě každý dělá, co chce. Njan už huboval hodně nahlas, aby to všichni slyšeli. Není pořádek! Stráže nedbalé, tlupa najednou bez masa, na lov si jde kdo chce kam chce, na ryby nejde nikdo, zásoba kožešin plesnivá a neupravená, košíky na lesní plody pro zimu jsou prázdné.

Někteří lovci si povšimli Njanových žalob a přidávali se k němu. Dobře věděli, že tlupě nelze být bez silného náčelníka, který by byl tak silný a rázný, aby si vynutil poslušnost i hrubým násilím. Není tu nikdo, kdo by byl tak bojovný, aby svou sílu chtěl měřit s ostatními.

Starý náčelník se zmocnil vlády v tlupě tak, že postupně povalil na zem všecky muže v tlupě. Když pak byl jednou rozšlapán poraněným mamutem, nebylo již takového siláka v tlupě. Každý pokus o uchvácení náčelnické moci selhal. Nespoutaní lovci nechtěli připustit, aby jim někdo z nich poroučel. Skláněli se jen před velikou osobní silou a statečností; rozumovou převahu neuznávali.

Zle bude s tlupou, propuknou-li sváry a rozbroje!

Ženy nesměly do rokování zasahovat, ale přece aspoň křikem podporovaly přednášené žaloby a stesky. Cítily, že hospodářství tlupy je vydáno náhodě a že přijdou doby zlé, doby bídy a hladu.

„Buď Njan náčelníkem!“ volalo několik lovců a posunky se povzbuzovali k společnému souhlasu.

Njan se ušklíbl. Odpověděl odmítavě:

„Njan ne náčelníkem, Njan nemá ženu! Njan mít ženu – Njan náčelníkem!“

Porozuměli, že by Njan v této době volbu nepřijal. Njan ještě podotkl, že stejně nejsou v ležení všichni přítomni. Ostatní lovci by byli právem dotčeni, že se tak důležitá věc odbyla bez nich. Jistě by reptali a v tom by byl zase zárodek nového odboje v tlupě.

Shodli se tedy, že si o tom pohovoří u večerního ohně. Teď se rozešli. Někteří si opravovali pazourkové zbraně. Jiní si opalovali oštěpy a ohlazovali jejich hroty, aby mohli zítra na lov.

Njan odešel do svého stanu a dělal si nový pořádek. Uklízel. Vyházel ze stanu všecky kožešiny a větral je; některé byly plesnivé. Našel mezi nimi kus mamutího žebra, upravený na pěkný široký nůž. Njan vzal veliký nůž za rukojeť a mávl jím kolem hlavy, až to zafičelo. Pak se naň zadíval a viděl, že potřebuje trochu přibrousit na kameni.

Učinil tak hned a pak si sedl za stanem na drn a jal se ostrým pazourkem vyrývat do vyhlazené plochy nože čáry, v nichž bylo možno za chvilku poznat pasoucího se zubra. Njan nůž obrátil, na druhé straně obtáhl celou plochu čepele dlouhou čárou a uvnitř pak vyryl dvě koňské hlavy. Při práci si bručivě zpíval. Vše se mu dařilo. Ženy za příkladem Njanovým také vynesly kožešiny ze stanů, a vyhřívajíce se na sluníčku, vystrojovaly si oděv parádou. Přišívaly si na kožené zástěrky mušličky a ozdobné šňůrky. Šily hrubou nití ze sobí šlachy. Ostrým pazourkovým šídlem propichovaly kůži a provlékaly pak hladkou kostěnou jehlu. Kde bylo potřebí, měřily prstem nebo pídí.

Kde pracují ženy, tam je vždycky zpěv. I teď si ženy zpívají:

„Hanga – a – há –
ja – ha – á!“

Na tuto píseň žen odpovídají pomáhající jim dívky stejně jednotvárně vyšším hlasem:

„Aiaa – aiaa,
oiaa – oiaa!“

Vydržely tak zpívat po celou dobu své práce, při níž stále seděly na zkřížených nohou.

Kopčem přinesl otci vypálenou a již vychladlou sošku. Povedla se, nebyla popraskaná.

Njan ještě přetřel figurku lojem a troškou jemného popela a zavěsil ji do stanu.4 Bude mít nyní ženu stále doma, nikdy nebude sám.

Kvečeru se lovci vrátili. Kořist byla hubená: dvě lišky, které nikdo nechce jíst, a jelení koloušek.

Mamutíkova družina přinesla dva sviště z hřebene Pavlovských vrchů, dva neveliké zajíce a dva páry koroptví.

U večerního ohně byla pak rozprava o novém náčelníkovi. Byla velmi bouřlivá. Všichni muži se shodovali v žalobách na nepořádek v tlupě, ale hned se rozrůznili, když uvažovali, jak žádoucí pořádek zavést. Dávali za pravdu lovci, který mluvil o potřebě bdělého vůdce tlupy, ale okamžitě ho překřičeli, sotvaže počal o někom hovořit. Na každém našli chyby.

„Toho nechceme!“ ozývalo se pokaždé.

Nedovedli své osobní mínění podřídit úsudku ostatních členů. Každý hájil to, co si vzal do hlavy. V rozčilení neuměli souvisle mluvit a porada tlupy vypadala brzo jako sbor na sebe štěkajících psů. Nakonec se rozešli bez výsledku. Z některých stanů bylo pak ještě dlouho slyšet hlasité brumlání nespokojených lovců, že se nestalo po jejich.

„Já v noci hlídat!“ prohlásil Mamutík u ohniště ke zbývajícím lovcům. Byl zle rozhněván na rosomáka a chtěl si na něho dnes v noci počíhat.

„Kdo se mnou?“ dodal ještě.

Starý Huňáč vstal a přidal se k Mamutíkovi.

Poťouchlý Rváč vykřikl od svého stanu: „Huňáč hlídá? Rosomák hody!“

Nikdo si nevšiml pichlavé poznámky. Všichni už znali Rváče, jak špičatý má jazyk a že je nejlíp nechat ho, rejpala.

Kopčem s nerozlučným Veverčákem si přitáhli kožešiny a strojili si lůžko venku před Njanovým stanem. Umlouvali se potichu, jak budou v noci také číhat na rosomáka. Připravili si nové oštěpy s ostrými kostmi na hrotech.

Tábor usíná.

4 Tato vzácná figurka byla nalezena roku 1925 a je známa ve světě jako Věstonická venuše.

Do nových lovišť

Nepřátelská skupina dorazila druhého dne až skoro k ústí nynější Česavy do Svratky. Lovci vystoupili na kopec, kterým končí táhlý hřeben vroubící levý břeh Svratky. Z vrchu se rozhlíželi po rozsáhlé svratecké rovině, jež se tu kopcem dělí na dvě části.

Od severu z nedohledné dálky přitéká sem skoro úplně rovná Svratka. Právě pod kopcem, na nejužším místě nížiny, zahýbá sem od východu Česava a vlévá se do Svratky. Obě řeky jsou spojeny ještě i bažinami a jsou značnou překážkou v cestě. Proto se cizí lovci domnívali, že se věstonická tlupa dala asi lepší cestou přes táhlý vrch. Když se však shora dívali do krajiny, uviděli, jak se prchající tlupa již brodí přes Česavu a jak mizí v houštinatém porostu za řekou.

Cizí lovci se rozmrzeli. Nedostihli věstonickou tlupu, ani ji nepobili, jak rozkázal náčelník, ani už neměli mnoho chuti pronásledovat ji dále. Dostali se beztoho příliš daleko od své tlupy, kterou opustili pod Pavlovskými vrchy, daleko od svého mamutího lovu, daleko od táborového ohniště s nadbytkem pečeného masa. Proč by se ještě teď o hladu štvali za bídnou prchající tlupou, která už nemůže jejich panství v této krajině nijak ohrozit? Stačí, že ji zahnali dost daleko.

Slunce stojí nad vzdálenými Pavlovskými vrchy. Lovcům se zdá, že cítí vůni táborového ohně s pekoucím se mamutím masem. Až se jim ústa svírají laskominami.

Chvíli pohlíželi na sever za prchající tlupou, chvíli pohlíželi na jih k Pavlovským vrchům a pak se jedním pohledem a ušklíbnutím s posunkem dorozuměli. Zbytečné mluvit. Neřekli si ani slovo a vydali se na zpáteční cestu. Ať si náčelník hubuje, jak chce. Nebudou se tu plahočit, když v ležení mají hody.

Ostatně se nevracejí zcela bez úspěchu. Jednoho raněného lovce z věstonické tlupy, kterého našli vysíleného ležet v bezvědomí, dobili. Z bažiny vytáhli plačící děcko a vzali je s sebou. Jejich tlupa – vychloubají se – uživí hromadu takových cvrčků. A z téhle uřvané žabky vyroste tlupě pracovitá žena.

Lovci jdou v řadě za sebou a rukama mačkají neodbytné komáry.

Teprve pahorky kolem nynějšího Brna ukončily děsivý útěk věstonické tlupy. Bylo tu sdostatek bezpečných úkrytů v lesnatých údolích a ve skalnatých roklích zdejších řek. Lovci si oddechli, když pohlíželi z Petrova zpět k poledni a po řece do nekonečné nížiny. Ani nejbystřejší lovec nespatřil nejmenší známky po pronásledovatelích.

Tlupa se tu utábořila na několik dní. Bude nutno ulovit nějakou zvěř; jsou hladem velice zesláblí.

Hoši, sotva si trochu odpočinuli, vyšli „na lov“, totiž hledat něco na zub. Nevydrželi by hlady ani jen do večera. Tři řeky se tu nablízku sbíhají – může tu být dobrý lov. Brzo si našli příhodné místo u jedné řeky.

„Takové ryby!“ zvolal Veverčák pln radosti a ukazoval nataženou paži až po loket.

Vzrušení hoši vlezli do nehluboké řeky a hnali ryby na mělčinu. Unikající rybky sebou mrskaly a dvě tři se vyšvihly z vody až na písek. Veverčák rychle vyběhl z vody a popadl dosti velikou bělici, dříve nežli se domrskala zpět do řeky. Hltavě rybu zakousl a pojídal její chroupající hlavu, zatímco ho ocas ještě plácal do prsou.

Tím byli podníceni ostatní hoši. Vrhli se znovu do vody a obklíčili hejno ryb. Ulovili tři malé rybky. Kopčem zašel vodou až pod převislý břeh a drapl tam mezi kořeny dva schované mníky, z díry vytáhl raka, smáčknuv ho v hrsti, aby nemohl štípnout klepítky. Svou kořist vyhazoval na břeh malým klukům. Sám snědl několik hlemýžďů, jež našel u vody.

Veverčák dojedl rybu a liboval si: „Tu hodně ryb, komárů málo!“

Kopčem mu ukázal na vážky, vznášející se nad pobřežním rákosím: „Vážky – dobří přátelé, honí komáry!“

Ale pak už hoši neměli štěstí. Ryby se rozplašily a mladí lovci marně čekali, až se zase objeví.

Kopčem se ujal vedení a vedl družinu hochů na jiné místo. Nadešli si přes táhlý pahoreček, aby přeťali zátočinu křivolaké řeky. Na výslunném paloučku mezi křovinami se Kopčem najednou zastavil. Hoši už ho znali, proto také hned stanuli a úplně tiše se dívali, co jejich vůdce bude dělat.

Kopčem jako zkamenělý sebou ani nehnul. Jen očima rejdil po vyprahlém trávníku. Náhle poskočil vpřed – skok, dva! – a pod jeho bosou nohou něco písklo: „Siík!“ Kopčem se sklonil a zvedl za ocásek zabitého hraboše. A už jej chroupal a olizoval se. Srstnatou kůžičku a kostičky vyplivoval.

Teď sebou mrskl Šklíba a hbitě drapl hraboše, který běžel udupaným žlábkem. A brzy i jiní hoši chytili hraboše. Libovali si, jak jsou vypasení a dobří. Mají bříška plná chutných kořeněných věcí. Takový hraboš – dobré sousto.

Hraboši, zprvu důvěřiví, stali se však záhy plachými a neodvažovali se vylézt z děr. Hoši po nich marně slídili.

Za hochy sem přišlo několik dívek. Z dálky uhodly, že tu hoši asi našli něco na zub. Byly hladem úplně uplakané. Nevěděly si rady, a proto se odvážily přijít za hochy, aby se také přiživily.

Hoši je neodehnali, naopak chtěli se před dívkami ukázat. Ale nevedlo se jim. Poplašení hraboši zůstávali v dírách a hoši marně čekali.

Zklamané dívky se čekání brzy nabažily a chystaly se odejít a pohrdlivě frkaly po hoších. Uražený Veverčák popadl jednu nezbednou dívku a vykrákal ji za vlasy. Několik vlasů mu uvázlo v prstech. I Kopčem rychle přiskočil, jednou rukou si přidržel Žabku za rameno a druhou ji škubal za vlasy.

Žabka ječela. Kopčem jí dal herdu do zad: „Tiše, Žabko, dostaneš hraboše!“

Vzal Veverčákovi z ruky dívčiny vlasy, které hoch ještě držel, a rychle z nich ukroutil na stehně tenkou šňůrku. Přidal do ní i vlasy, které sám Žabce vytrhl, a udělal na konci smyčku.

„Dej kousek!“ řekl Broučkovi, který stahoval z uloveného hraboše jemnou kůžičku. Nečekal, až mu Brouček kousek nabídne, vydrápl mu úlovek z ruky a odtrhl z hraboše nožičku s kouskem krvavého masa. Rozhlédl se po suchém pažitě a lehl si k jedné hraboší díře.

Hoši i dívky se zájmem pozorovali, co Kopčem dělá. Věděli, že je chytrý, a hádali, že jim zamýšlí ukázat nový způsob lovu. Ztichli a napětím sotva dýchali.

Kopčem položil hraboší nožičku před otvor díry a do otvoru zatlačil smyčku. Konec šňůrky držel a už se ani nehýbal.

Netrvalo to dlouho a z díry vykoukl hraboš. Kopčem v mžiku zatáhl šňůrkou, vyskočil a na šňůrce se mu houpal hraboš, chycený za krček.

Děti vykulily oči.

A už holky ječely! Všichni hoši k nim přiskočili a rvali jim vlasy. Dívky utíkaly, ale daleko nedoběhly. Hoši se vrátili, každý s hrstkou dlouhých vlasů.

Za chvilku byl lov v plném proudu. Všichni chlapci leželi u hraboších děr.

Dívky je pozorovaly. Pak si sedly na zem a škubaly si vlasy z hlavy. Plést šňůrky umějí lépe než hoši. Vždyť skoro všechny větší dívky jsou parádnice a mají kolem boků uvázané ozdobné šňůrky. Vplétají si do nich kdejaké hezké ptačí péro, které v lese najdou. Některá má takovou pestrou ozdobu i kolem krku a je na ni tuze pyšná.

Za chvíli lovily dívky stejně jako hoši.

Hrabošů jako by ani neubývalo.

Děti se měly dobře.

Věstonická tlupa se zdržela v krajině nynějšího Brna několik dní. Tábořila v ukrytém dolíku a pomalu se zotavovala z veliké pohromy.

Zachránili život, nabyli opět sil a nasytili se. Ztracené stany, kožešiny a zbraně ovšem těžce postrádali, a zejména po ohni toužili při každém jídle. Ještě že noci jsou teplé a nehubí je zimou!

Lovecké výpravy poskytly tlupě dosti kořisti, aby netrpěla hladem.

V této době těžkých zkoušek přestaly rozmíšky v tlupě. Všichni teď uznávali zkušenost a obezřetnost Huňáčovu, zmužilost a obětavost Mamutíkovu, oddanost a sílu Vlčího drápu, nicméně nepřejícná závist některých členů přece jen nedovolila uznat některého z nich za hlavu tlupy. A vůdce již opravdu potřebovali nutně; ukázalo se to právě v této době. Křivý roh, Rváč a Nohahnát už ani neusilovali o náčelnictví v tlupě; poznali sami, že na to nestačí. A tak se domohl největšího vlivu chamtivý Houžňák, který dojímal srdce všech členů stálými nářky nad utrpěnými ztrátami a nejvíc volal, že se tlupa musí znova domoci bývalého bohatství. Houžňák byl i dobrým lovcem – to se mu musí přiznat –, a když se za jeho vedení podařilo ulovit rodinu divokých prasat, stal se bez zvláštní volby uznávaným vůdcem.

Kdo se někdy opovážil odmlouvat, byl hned důrazně zakřiknut všemi ostatními muži, kteří chtěli mít konečně trochu pořádek. Takové napomenutí vždycky stačilo, aby výtržníka zkrotilo; jinak by měl takový vzpurník proti sobě celou tlupu.

Souhlasné mínění všech mužů se stává zákonem, platícím pro všecky. Kdo by se z toho byl vymykal, byl by se sám vylučoval ze společenství tlupy. To by znamenalo, že musí odejít a samoten se starat, jak by uhájil živobytí. A byl by šel ovšem vstříc neodvratné záhubě. Samoten by byl člověk příliš sláb a brzy by podlehl v těžkém boji o život.

Houžňák spravoval tlupu rozvážně a dobře, jako by byl řádným náčelníkem. Staral se, aby lovci nezanedbávali lov, aby se zbytečně nehádali a aby kořist byla spravedlivě rozdílena. Nejlepší kusy patřily ovšem vždycky jemu. Připomínal tlupě důrazně, že si musí získat aspoň nejnutnější zásobu kožešin, než přijde zima, a také nějaké pazourky na doplnění zbraní. Tlupě nastává veliká práce; nelze tedy ani jeden den zbytečně promeškat.

Všichni chápali, že je nutno obezřetně se připravit na zimu, a počali se předstihovat loveckou horlivostí i odvážlivostí. Několik vlčích i liščích kožešin bylo již v ležení prostřeno pro děti. Nebyly sice zvlášť pěkné, neboť přece jen není nad kožešinu zimní, avšak i tyto kůže za chladna při deštích příjemně hřejí.

Jednou lovci vypátrali stopy malého houfce koní a brzo dostihli jejich pasoucí se stádo.

Jak vítaná by to byla kořist!

Tento lov však neprošel jen tak hladce, jak všichni očekávali. Naopak, byl to den hrůzy, na který dlouho vzpomínali.

Sotva se totiž lovci rozestoupili, vyplašili z rákosí u řeky odpočívajícího nosorožce. Ohromný huňatý netvor s dvěma ostrými rohy na nose, napřed velkým a za ním malým, pozdvihl hlavu, a zočiv lovce, vyřítil se rozlíceně z bažiny, až nohama daleko vodu rozstřikoval.

Lovci hned poznali nebezpečného samotáře a křikem se svolali k společné obraně.

Nosorožec však nečekal. Rychlým výpadem prudce zaútočil s hlavou skloněnou až k zemi a s hrozivě napřaženým velkým, půlmetrovým rohem na nose. Přihnal se jako blesk a jednomu lovci roztrhl břicho. Ubožák vykřikl a svalil se v krvi. A už se nosorožec vrhl na druhého muže. Ten se sice vyhnul strašlivému rohu, ale rozezlený tlustokožec ho přece porazil a byl by nešťastníka rozdupal, kdyby byl Vlčí dráp včas nebodl nosorožce oštěpem.

Rána rozlítila zvíře ještě k větší zuřivosti. Skákal sem a tam a hnal se slepě na každého, koho v blízkosti spatřil. Lovci před ním bezhlavě utíkali; jejich zbraně byly na velikána slabé. Mamutík, Vlčí dráp, Sova, Zajíc i někteří jiní lovci ukazovali velikou zmužilost a srdnatě obskakovali zuřivého netvora, ale ani nejstatečnější nemohli vydávat své životy lehkovážně napospas a chránili se před jeho divokými útoky.

Nosorožec se konečně zastavil před houštinou, za kterou se skryli dva muži. Mžikal malýma očima a zlostně funěl. Tu se zezadu přikradli tři lovci a vrazili své oštěpy do ohromného zvířete. Jeden oštěp zasáhl nosorožce jen slabě; svezl se po zablácené kůži. Druhý oštěp vnikl špičkou do boku, třetí něco níže do slabiny.

Raněný nosorožec se kupodivu mrštným skokem obrátil a skočil mezi odvážné lovce. Kulhavý Pajda nestačil již dosti rychle utéci a v příštím okamžiku se válel v krvi pod nosorožcem. Mamutík prchal, jsa už beze zbraně, ale když viděl nešťastného Pajdu na zemi, zastavil se. Popadl větší kámen, mrštil jím po nosorožci a trefil jej do hlavy. Ještě dva lovci se odhodlaně vrátili a pokoušeli se odvrátit nosorožcovu pozornost od ležícího Pajdy. Starý Huňáč také zadržel utíkající muže a vrátil je na bojiště. Kolem nosorožce bylo teď několik lovců, ale svými slabými zbraněmi mu mnoho neublížili. Naopak, nosorožec, podrážděný utrpěnými ranami, některé muže zle pochroumal. Již i vůdce Houžňák byl zkrvaven, jak ho nosorožec zatlačil do křoví, a statečný Mamutík si rozbil hlavu nárazem o strom.

Nebyla naděje na úspěch v tomto zápase. Když se Houžňák vzpamatoval, dal znamení k ústupu. Vzkřikl a zamával rukou. Lovci to ihned pochopili a boj skončil. Dva muži odnesli bezvládného Pajdu. S nimi odešli ranění; naštěstí se mohli odbelhat sami, opírajíce se o své druhy. Jen k tomu jim ještě síly stačily. Ale nezasténali téměř; se zaťatými zuby podivuhodně přemáhali bolest. Ostatní lovci ještě chvíli zaměstnávali pozornost krvácejícího nosorožce a podařilo se jim vskutku zavést ho na opačnou stranu, než kam muži ustoupili. Hbitě pak zmizeli ještě včas, nežli je mohl zuřivec znovu napadnout.

Nosorožec najednou neviděl před sebou žádného nepřítele. V zlosti rozšlapal jalovcové křovisko a rohem rozryl zemi kolem sebe. Funěním vyhazoval do výše drny. Rozběhl se potom do řeky, ochlazoval si rány a hubou čvachtal ve vodě.

Lovci zatím odváděli a odnášeli vysílené raněné do bezpečí v ležení. Truchlivý to byl návrat z nadějného lovu. Ženy je vítaly zděšeny a s otevřenými ústy. Když spatřily zbědovaného Pajdu, zalomily rukama a žalostně zakvičely. Když zamračení lovci skrze zuby procedili, že mladý Kluch se už nevrátí, zabědovaly a jedna z nich klesla k zemi.

Jaká to nová pohroma zase stihla věstonickou tlupu! Její síla je oslabena.

V tlupě je těžký smutek.

Druhého dne vyhledali mrtvolu nebohého Klucha, jemuž nosorožec rozpáral břicho. Pochovali ho nedaleko místa jeho smrti, někde uprostřed mezi kopcem Špilberkem a křivotokou Svitavou. Nechali mu jeho skvostný náhrdelník: několik set trubiček z přiřezaných lasturek a kostěných koleček, navlečených na tenkém řemínku.5 Nežli byl hrob zasypán, položila uplakaná Kluchova družka k mrtvému panáka na půl lokte vysokého, kterého kdysi Kluch pracně vyřezal z mamutího klu. Žena nosila tuto loutku jako kouzlo stále ve vaku, nikdy se od ní neodloučila a věřila, že se jí mocí toho kouzla narodí veselý klučina. Teď v pláči kladla loutku do hrobu a loučila se se všemi svými nadějemi.

Ostatní ranění lovci se uzdravili kupodivu brzy. Jejich veliké rány se jim rychle hojily, přestože nebyly dostatečně ošetřeny.

Lov v tomto okolí nyní už neuspokojoval. Zvěře bylo málo. Koně se víckrát neukázali a soba tu ani nezahlédli. Lovci říkali, že třeba postoupit dále proti vodě, do krajiny pahorkaté, s lesnatými vrchy.

Vůdce Houžňák čekal ještě několik dní, za nichž většinou skoro pořád pršelo. Ulovili jen několik vodních ptáků, jež zastřelili šipkami z dost neumělých luků, několik koroptví a zajíců a něco ryb. Jen taktak že zahnali hlad.

Když se pak po deštích vyjasnilo, dal Houžňák pokyn k novému pochodu. Tlupa se snadno zvedla; neměli takřka žádné zásoby a jen několik kožešin.

Dali se vzhůru podél řeky. Ani nezpozorovali, že je nyní vede Svitava místo dřívější Svratky. Bylo jim to jedno, řeka jako řeka. Každá vede do kopců, kde není tolik obtížných komárů jako dole v nížině.

Brzy poznali, že cesta nebude snadná. Řeka se vinula hučivým proudem mezi skalnatými břehy a tlupa obcházela nové a nové vápencové vrchy. Někdy se při tom zatoulali dosti daleko od řeky a posléze se přidržovali raději malých potoků.

Jednou šli zase podél potoka a setkali se se zvláštním přírodním zjevem; země náhle vpíjela celý potok! Voda tekla v potoce, jako teče vždycky, ale najednou je potoku konec. Všecka voda se ztratila v zemi. Tohle ještě nikdo v tlupě neviděl. Všichni lovci stáli vyjeveni nad tím divadlem. Hleděli střídavě na tekoucí potok a zase na suché oblázky, v nichž voda tajemně zmizela. Divili se neobyčejnému úkazu a z úst se jim drala nová slova, vyjadřující podiv.

Zatím neposední hoši šmejdili kolem po stráních a sbírali maliny. Najednou Kopčem vykřikl:

„Jeskyně!“

A dříve nežli mohli rozvážní lovci hochy varovat, vlezli někteří zvědaví objevitelé do jeskyně ve stráni. Naštěstí v ní nebylo žádné zvíře.

Pokřik hochů duněl skalním podzemím. Vchod do jeskyně byl zpola zakryt hustým lískovým keřem. Když se Kopčem postavil na prahu, dosáhl rukama na strop jeskynní brány i na její postranní stěny.

Mamutík, Dráp, Zajíc i jiní lovci ihned prozkoumávali objevenou jeskyni. Vždyť se jim třeba hodí jako společné a teplé obydlí! Hoši se zpočátku hrnuli jeskyní dál a dál, ale pak ve tmě a v náhlém chladu dostali strach a honem se vrátili zase ke světlu.

Jeskyně se od vchodu trochu ve skále zatáčela jako chodba a ztrácela se kdesi ve tmě. V přední světlé části se rozšiřovala v postranní sklep, ale dále za ohybem se zužovala. Lovci tu naráželi hlavami, i když se přikrčili, na kamenné rampouchy a na pahýly, buď visící ze stropu chodby, nebo stojící v cestě. Nechtělo se jim plazit se potmě mezi takovými překážkami, a proto se vrátili k osvětlenému vchodu, kde mohli stát rovně, neskrčeni. Všichni cítili mírný průvan, který svědčil o tom, že jeskyně je nejspíše spojena ještě s nějakými dalšími podzemními dutinami.

Kopčem se usadil na skalnatém výstupku před vchodem do jeskyně a pátral, kam se Veverčák najednou ztratil. Nevěděl, že se mu skryl do lískového keře hned u jeskyně. Veverčák za chvilku zasykal v keři jako mladá sýkorka a vystrčil z listí hlavu s našpulenými rty. Kopčem se na kamaráda také rozpustile ušklíbl. To znamenalo: „No vždyť jsem věděl, že nejsi daleko!“ Potom několikrát zamrkal očima, což mělo znamenat: „Hleď, tu jeskyni jsem našel já a měli bychom v ní zůstat!“

Na spokojených tvářích vycházejících lovců bylo vidět, že se jim jeskyně velmi zalíbila. Hoši čekali s otevřenými ústy, co řekne vůdce tlupy. Bude se i jemu líbit? Už i ženy s dětmi vlezly do jeskyně. Do přední části se vejde dost pohodlně celá tlupa, a když někteří postoupí až do užší chodby, budou mít místa až nadbytek.

„Jeskyně – naše!“ ohlásil vážně Houžňák. „Na zimu dobrá!“ Hoši hned pozdravili jásavým křikem toto rozhodnutí a honem pomáhali ženám zřizovat v jeskyni ležení. Také lovci schválili Houžňákova slova souhlasným mručením. Líbila se jim tato příhodná jeskyně ve vápencové stráni. Budou v ní mít bezpečný a krytý útulek v dlouhé zimě. Škoda jen, že nemají oheň! Jak by si jeskyni pěkně celou osvětlili a vyhřáli! Nu, i tak jim bude v této jeskyni lépe nežli někde za mrazu v sněhem zaváté houštině.

Ženy složily v jeskyni těch několik kožešin, jež nesly, a vyházely ven zvířecí kosti a suché větvičky, které se v koutech povalovaly. Uvelebily se pak na zkřížených nohou a byly rády, že budou mít zase na nějakou dobu stálé bydliště.

Neposedné děti už jsou opět venku – mámy je vyhnaly –, pasou se na borůvkách a malinách. Stráň nad jeskyní je porostlá vřesem a bílými květy heřmánku. Tu a tam vystupují skalky a stromečky březové, dubové, sosnové a jalovcové. Větřík kývá jejich vrcholky.

Věstonická tlupa našla nový domov.

5 Hrob byl nalezen v Brně roku 1891 i se zmíněnými drobnostmi při kopání kanalizace v nynější Francouzské třídě.

Lev

Po několik dní zuřila nepohoda. Lovci nemohli vycházet na lov a tlupa hladověla.

Konečně utichla sněhová vichřice, vysvitlo mdlé zimní sluníčko a lovci vyšli zkusit štěstí. Čerstvá sněhová pokrývka jim usnadní vystopování zvířat.

Lovci se dlouho nemohli shodnout, kam by bylo nejlépe zamířit. Rozdělili se tedy na dvě skupiny. Mamutík, Vlčí dráp, Zajíc, Huňáč a Sova šli na hřebenovou planinu, Rváč, Nohahnát, Ukmas, Koumač a Džgan se dali údolím. Ostatní muži zůstali doma jako hlídka.

Ani prvá, ani druhá lovecká četa nenašla zpočátku dobré stopy.

Obě viděly na sněhu jen stopy vran a havranů.

Později přišli lovci na řadu stop v rovné čáře. Hned věděli, že tamtudy slídila hladová liška. Nestáli o ni dnes; nemá dobré maso.

Pak našli známé stopy měkkých dlouhých tlapek. Aha, tudy běžel zajíc!

Huňáč a Sova si řekli, že i zajíček by byl dobrý, není-li větší zvíře, a dali se po stopě. Zbývající tři lovci v této skupině s Mamutíkem přešli přes dvě údolí a na nové plošině objevili stopy několika sobů. To je něco! Kéž by se jim podařilo ulovit nějakého soba! Stopy jsou úplně čerstvé, větrem ještě nepoškozené, takže stádečko jistě není o mnoho napřed. Tři lovci pohladili své kouzelné amulety a pospíchali po stopách. Sněhu bylo skoro po kolena, někde i nad kolena, takže se lovci bořili a jen těžko kráčeli. Nicméně nedbali námahy a postupovali co možná rychle. Touha po žádoucí kořisti je pudila vpřed.

Stopy vedly úžlabím kolem háje a pak přes balvanitý pahorek. Tam uviděli v neveliké dálce houfec stíhaných sobů. Sobi byli asi vyhladovělí, protože hrabali nohama i rozvětvenými parohy ve sněhu, aby se dostali na skrovný lišejník, mech nebo trávu.

Dráp měl s sebou luk a několik šípů. Odcházeje z jeskyně říkal, že si přece vezme luk, kdyby mu náhodou přišel do cesty zajíc. Teď mu byl luk dobrý. Vypozoroval vítr a plížil se k stádu. Mamutík a Zajíc číhali skryti u houští, aby soby napadli, kdyby snad Drápa zvětřili a dali se před ním na útěk. Měli v rukou lehké oštěpy, jimiž dovedli dobře házet.

Podle roští vyčnívajícího z navátého sněhu pokukovali po sobech. Najednou se sobi zvedli a rozběhli se po pláni. To asi Dráp již podnikl svůj útok. Sobi běželi rovnou k Mamutíkovi a Zajícovi. Jednomu sobu trčel ve hřbetě šíp.

Teprve když byli těsně u lovců, prozradil sobům bystrý čich přítomnost lidí. Hned zahnuli stranou, ale vtom již vyskočili oba lovci a vymrštili své oštěpy. Mamutíkův oštěp se zabodl jednomu zvířeti pěkně do krku. Zajícův oštěp zašramotil druhému sobu v parozích a spadl do sněhu, aniž sobu uškodil.

Zahanbený Zajíc zůstal chvíli rozpačitě stát a pak si šel mrzutě pro svůj oštěp. Mamutík ho těšil:

„Dobrá rána – přes hlavu – ale sob prudce zarazil.“

Z dálky na něho volal Dráp a pospíchal k nim. Z jeho křiku bylo znát úspěch jeho útoku.

„Šíp trefil!“ pochválil Mamutík Drápa, když udýchaný lovec přiběhl.

Zajíc už našel krvavé stopy obou raněných sobů.

Lovci nemeškali a hned se vydali za soby. Přišli na vršek a pátrali po nich. Sobi byli už hodně daleko. Po chvíli důkladného pozorování si povšimli u vyčnívající skalky dvou tmavých bodů na bílé ploše za sobím houfcem.

„To oni!“ vykřikli lovci a hned vykročili.

Po chvíli zpozorovali, že se jeden z obou raněných sobů více opožďuje. Nadběhli si skalnatým žlabem a brzy soba dohonili. Obstoupili ho, aby jim v posledním vzepětí sil někam nezaběhl. Zvíře se svěšenou hlavou a s oštěpem zabodnutým do krku těžce klopýtalo. Ztratilo už dost krve.

Lovci se na raněného soba vrhli a ubili ho. Z rány na krku se řinula krev. Lovci se schýlili k zabitému zvířeti a lačně ji lokali.

Chvíli odpočívali, Mamutík pak rozhodl:

„Soba tady – my ještě za druhým!“

Dráp i Zajíc přikývnutím souhlasili a hned vstali. Zabitého soba zde zatím nechají ležet a půjdou chytit ještě druhého, který lépe utíká, raněn šípem lehčeji.

Dva sobi – pěkná kořist! Tlupa se zaraduje.

Druhá skupina lovců, vedená Rváčem, obcházela krajinu velkým obloukem. Také přišli na několikeré stopy, ale nikde nedosáhli úspěchů. Konečně objevili stopy rosomáka. Plížil se po sněhu – to jistě viděl nějakou kořist! Ten je dobře povede.

Dali se po stopách za rosomákem a vskutku nešli dlouho, když pojednou spatřili stopy nevelikého sobího stáda. Mezi nimi i dvoje stopy krvavé. Kořist je nablízku!

A hle, stopy lidské…!

Tři lovci pronásledovali soby. To by mohly být stopy Mamutíka a jeho společníků. Ale těch bylo přece víc.

Rváč nahlas přeříkával, kdo všechno šel s Mamutíkem: Dráp, Zajíc, Huňáč, Sova – to je přece víc osob, než jak nasvědčují tyto stopy! Rváč si ještě nebyl jist – neuměl dobře počítat do pěti. Proto se postavil ke stopám, kde je to dobře znát, a oštěpem si k nim dělal ve sněhu znamení:

„To Mamutík, to Dráp, to Zajíc –“ a pro Huňáče a pro Sovu žádné stopy už nezbyly.

„To ne naši!“ opravili se lovci svorně a vydali se stíhat cizí lovce, kteří sem zabloudili a lovili jim jejich zvěř.

Rváčova družina prošla po stopách skalnatým žlabem, a když vystoupili na vršek, spatřili nedaleko před sebou ležet na sněhu mrtvého soba. Jeho parohy čněly do výše.

Už se k němu chtěli s jásotem rozběhnout, když sebou Džgan, jenž byl vpředu, náhle mrskl do sněhu. Lovci tím byli upozorněni, že něco není v pořádku. Schýlili se k zemi a plížili se dolíkem ke Džganovi.

Džgan s vyděšenýma očima šeptá: „Medvěd nebo zubr – něco velikého!“

Lovci nedůvěřivě vykukují po sněhové pláni. Vskutku, nedaleko soba leží nějaké obrovské zvíře. Není to balvan, jak si z dálky myslili. Má to chlupatou hlavu jako medvěd, rohy vidět není – co je to?

Nohahnát řekl bezstarostně: „Ať medvěd, ať zubr – leží zabitý, jdu!“

A už se chystal vykročit. Džgan ho strhl a zašeptal:

„Zabitý ne – živý! – Pozor!“

I ostatní lovci schvalovali největší obezřetnost a kárali lehkomyslnou odvážlivost Nohahnátovu.

„Ty – luk – jdi – šíp!“ vyzval Rváč Ukmase, aby zkusil šípem, je-li veliké zvíře vskutku mrtvo.

Ukmas chvíli váhal, jako by se bál, ale pak si dodal odvahy a plížil se od balvanu k balvanu kupředu. Ostatní lovci vyčkávali ukryti, co bude.

Ukmas se připravil k ráně. Ale pak ještě postoupil k malému keříku, a skryt za ním, připravil si šíp na tětivu. Pak trochu povstal, napjal silně luk a vypustil šíp.

Obrovské zvíře se vymrštilo ze sněhového lože.

„Lev!“ vydechli s hrůzou všichni lovci a cítili, jak jim tuhnou údy a mráz běhá po zádech.

Strašlivá šelma, proti níž je marný jakýkoli lidský boj, stála vzepjata a ohonem šlehala do sněhu.

Lev jeskynní zařval, až se to po širé zemi hromem rozléhalo.

Kam se teď vrhne?

Poděšení lovci se třásli v bezmezném strachu. Zpozoruje-li je lev, bude po všech veta. Nikdo neunikne.

Hle, co to je tam opodál? Nějací tři lovci se blíží sem z hřebene návrší. Táhnou soba a teď, jak zabouřilo lví zařvání, pohodili soba a ve smrtelném strachu prchají.

„To jsou cizí lovci!“ hádají Rváčovi druzi a už se dívají plni vzrušení na Iva, který popuzen šípem otočil se několikrát dokola, jako by hledal útočníka. Pak spatřil ony tři lovce. Najednou zařval, přikrčil se a prudce, mohutnými skoky se rozehnal za prchajícími muži.

„Běda jim!“ pomyslili si lovci se Rváčem a odvážili se vystrčit hlavy. Lev je tedy v úkrytu nezpozoroval. Ale odnesou to tři neznámí muži – běda jim! Lev je roztrhá…

Neznámí muži zmizeli mezi skalisky. Och, jak zoufale utíkali. Klesali do sněhu a zas znovu se vzchopili k beznadějnému útěku. Není pro ně spásy. Lev je užuž dohání a také on se mezi zasněženými skalisky ztrácí očím poděšených pozorovatelů.

Lovci si oddechli. Zdálo se jim, že šťastně vyvázli ze strašného nebezpečí. Vykládají si teď s pocitem nesmírného ulehčení, že se lev asi nažral ze soba a pak u něho usnul. Jak dobře, že nešli hned k němu! S uspokojením hladili své amulety.

Je ticho, nic se nehýbá na sněhové pláni. Lovci bázlivě jeden po druhém vylézají na planinu a odvažují se až k mrtvému sobu. Je hodně potrhaný; břicho má celé rozervané.

Džgan řekl, že jim po lvích hodech ještě dost zůstalo, a uchopil soba za přední nohy. Dotáhnou ho snadno po sněhu do ležení.

Lovci se ještě nejistě rozhlíželi. Co kdyby se ještě teď na ně vyřítil lev!

Hrůza pomyslit!

Dva lovci táhli soba. Když byli už v úžlabině, vzpomněl si Nohahnát:

„Sob tu – sob tam!“ a ukázal rukou zpět.

„Jdi si pro něj!“ vysmívavě prohodil Rváč.

Nikdo z družiny nejevil chuť vrátit se pro druhého soba, kterého tam cizí lovci odhodili. Ani za celé sobí stádo by se už nepřiblížili zpět k onomu hroznému místu.

Lev se může vrátit!

Toto pomyšlení je popohánělo k spěchu. Nic je tu nemůže zadržet.

Za šera došli šťastně do jeskyně.

Huňáč a Sova už tu kuchají staženého zajíce.

Jasná mrazivá noc.

V jeskyni u hřejícího ohně Rváč, Nohahnát, Ukmas, Koumač a Džgan vypravují s nedokončenými podrobnostmi o dobrodružném setkání s ohromným jeskynním lvem.

Kopčem a Veverčák leží na břiše vedle sebe pod jednou pokrývkou; nohama ke stěně, hlavou k ohništi. Rukama si podpírají brady a vykulenýma očima hltají rozčilující vyprávění.

Takového lva by chtěli někdy vidět. Ale takhle kdyby seděli v koruně vysokého stromu… Na zemi by ho potkat nechtěli!

Před Moravskou bránou

Tlupa přečkala v jeskyni dlouhou zimu. Zkusila mnoho hladu. Lovci se někdy po několik dnů vraceli s prázdnýma rukama a děti často žvýkaly staré kožešiny, aby oklamaly žaludek. I zlé vyrážky a vředy z oznobenin trápily tlupu. Nejhorší to bylo koncem zimy.

Když pak nastalo jaro a krajina se zazelenala, rozhodl se vůdce Houžňák, že se tlupa postěhuje. Někteří lovci často připomínali na poradách u ohniště, že odtud na východ je rozsáhlá země, nízká a rovinatá, kde se asi pasou hojná stáda sobů, koní a snad i mamutů. Země podobná zvěří bohaté nížině podyjské, na niž tlupa nemůže zapomenout. Na svých pochůzkách se lovci často zadívali z kopců do dálky na východ. Něco je tam silně táhlo. Byl to neuvědomělý lovecký pud, ale lovci o tom nepřemýšleli. Zde byla nouze a unavující pobyt v těsné jeskyni, na východě kynula naděje na hojnou kořist, na volný, toulavý život – tomu rozuměli.

Ženy napletly z jarního lýčí torby a z několika měkkých koží sešily vaky. Bude toho na pouti třeba. Těšily se, že zas jednou pořádně vyvětrají. V jeskyni byl velmi špatný vzduch. Ženy meškaly skoro pořád v jeskyni a měly od puchu a kouře červené a zateklé oči, že už byly téměř poloslepé.

Kopčem s Veverčákem si také ušili pytlíky. Propíchali ostrým pazourkem dírky po okraji přeložené kůže a sešili pytlík hustým šněrováním na obou delších stranách; jedna kratší strana zůstala otevřená. Tu budou svazovat řemínkem; aby jej neztratili, provlekli jej dokola několika dírkami.

Kopčem předstoupil s hotovým míškem před Houžňáka:

„Kopčem ponese ohnivý kámen!“

Houžňák přikývl a dodal:

„Kde je ohnivý kámen?“

Nikdo v tlupě nevěděl. Ohnivý kámen je ztracen!

Kopčem se div nedal do pláče. Jak si na cestě roznítí oheň?

Všichni hledali a přehrabovali kdeco v jeskyni, ale ohnivý kámen nikde. Byli velice mrzuti. Pamatují, jak je zle bez ohně a jak se radovali, když byl ohnivý kámen objeven. Teď si vyčítají, že nepamatovali lépe na zítřek. Vlastní nedbalostí ztratili nenahraditelný kámen.

Budou si tedy musit s sebou nést řeřavé uhlíky – jiné pomoci není. A kdyby jim uhlíky zhasly? Krušno pomyslit!

Kopčem, všecek nešťastný, hledal znova a znova. Sám sebe obviňoval, že nedal lépe pozor. Oj, kéž by jen našel ohnivý kámen! Jako oko v hlavě by jej střežil, nikdy by ho neztratil…

Jednoho slunného dne vyrazili.

Vůdce napřed, lovci za ním. Pak jdou ženy s dětmi. Ženy nesou všechen majetek tlupy. Každá má na zádech děcko nebo balík kožešin. I dívky nesou rance a vaky se sušeným masem. Vzadu jdou dva lovci jako stráž. Nesou jen své zbraně.

Povrch země je pokryt drobnými kvítky. Nesmírné množství sněženek, sasanek a fialek pokrývá stráně údolí a v skalnatých žlabech vykukují modré podléšky a žluté podběly, pozdravujíce se s fialovými zvonci konikleců a žlutými slunéčky hlaváčků a pampelišek výslunných pažitů. Rozsáhlé skupiny nádherných modrých hořců a bílých čemeřic pokrývají teplé stráně jako květové koberce. Mezi nimi se osaměle vztyčují sloupky tmavých jalovců. Mnohá místa mezi bělavými skálami svítí žlutým mechem, jako postříkaným ohnivou červení.

Země se rozjásala barvami vítajíc teplé sluníčko.

Vší té jarní krásy si putující lovci ani nevšímají. Květy nelze jíst, ať jsou sebekrásnější. Zato si velmi libují, že ještě nejsou komáři.

Večer se utábořili u malé říčky. Rozfoukali oheň z uhlíků, které si nesli v poloztrouchnivělém pařízku. Lovci přinesli k ohni tři zajíce a pár kachen, hoši půl košíku vajec. Děvčata nasbírala šťavnatý, občerstvující salát z jarního listí.

Deštík zahnal všecky pod kožešinové přikrývky.

Třetího dne cesty k východu se krajina změnila. Vrchy přestávaly, pahorkatina se mírnila. Tlupa se dostala do příjemné, jen málo zvlněné roviny.

Otisky stop v půdě svědčí, že je tu dosti zvěře. Do dálky se táhnou stepní lučiny, zelené svěží travičkou. Je tu ráj pro divoké koně a jiná stepní zvířata. Nadobro mizí skalnaté hřebeny, jež dosud ztěžovaly tlupě cestu, a také nekonečné lány bledě zeleného, liliového sobího lišejníku. Jen tu a tam se ještě objevují nízké březové a olšové lesíky. Malé stromky, řídce roztroušené, nepřekážejí ani zvěři, ani lidem.

Vůdce naléhal, aby tlupa táhla ještě dva tři dny dále. Ukazoval na zasněžené pásmo vysokých hor vlevo i na hory vpravo. Mezi nimi širá krajina, nízká a mírně pahorkatá, tvoří údolní bránu, kterou jistě procházejí četná stáda. Jinou cestu nemají. Tam bude najisto bohaté loviště, jež se vyrovná dyjskému pod pavlovskými kopci.

U rozsáhlé luční tůně se to hemží vodním ptactvem. Když se tlupa přiblížila, zvedají se hejna labutí, hus a kachen. Čírky a potápky rejdí ještě po lesklé hladině; jejich volání úú – hú – ú! se mísí do skřeku svižně poletujících racků.

Tlupa přebrodila několik větších i menších říčních ramen, jež se tu křivolace vinou nížinou. Vyhnula se bažinám a postupuje podél Bečvy do proslulé Moravské brány, spojující severní země oderské se zeměmi dunajskými. Veliká to průchodní cesta lidstva ve střední Evropě od dávného pravěku.

Však tu tlupa objevila i staré stopy putujících lovců.

Třeba postupovat opatrně. Nebudou tu sami.

Známá trojice, Kopčem, Veverčák a Sova, byla jako výzvědná hlídka hodně vpředu.

Vyšli na malý pahorek a rozhlíželi se po krajině. Jejich pozornost upoutal zvláštní mrak, vznášející se nízko nad zemí. Zdá se, že se rychle blíží právě k nim. Žlutavá barva je mátla. Co je to?

Mrak je hnán silným větrem a jeho řídké kotouče se ve výši úplně rozplývají; zato při zemi je hustý, hnědý a hodně tmavý.

„Sobi, sobi!“ vykřikl Sova v radostném vzrušení a oba hoši mu hned přizvukovali.

Honem k tlupě!

Je třeba připravit se na veliký lov.

V tlupě vzbudila nenadálá zpráva o sobím stádu rozruch. Lovci byli okamžitě pohotově a rozestoupili se, jak Houžňák přikázal.

Mračno vzrůstá a rychle se blíží. Již je slyšet i hlomozný dupot běžících zvířat. Veliké stádo splašených sobů se řítí po planině jako prudká bouře.

Sta a sta tenkých, ale tvrdých, tuhých nohou tepe půdu v rachotivém dusotu. Sobi jsou sraženi v hustém davu a ženou se ve zmatku vpřed. Jejich rozvětvené parohy se zdají nerozlučně spleteny v nepřehlednou houšť. Hnědé hřbety zvířat vyskakují a vlní se v divém pohybu. Mračno prachu víří do veliké výše a zakrývá již půl oblohy.

Vůdčí samice sobího stáda není v popředí. Ztratila se v hemživém stádu jako vraní pero zaváté vichřicí do hlubokého lesa.

Bezradní sobi prchají v šíleném strachu před svým nepřítelem – před člověkem.

Vlčí dráp, Ukmas, Zajíc a Sova se již dostali z boku do stáda a svými sekyrami a oštěpy řádí v hustém sobím davu. Křičí v lovecké vášni ze všech sil, až jim v otevřených ústech svítí silné chrupy.

Dva sobi jsou zabiti, několik silně poraněno a jeden, zasažen Drápovým šípem, byl dobit kamennými palicemi.

Úspěch rozněcoval k novému pronásledování.

Ale teď se stádo vpředu zastavuje. Sobi se tlačí, splašeně vyskakují do výše a obracejí se stranou podél houštin.

Z trávy před sobím stádem se totiž náhle zvedlo několik lovců. Mezi nimi je i silný Mamutík, i Houžňák, vůdce tlupy. Lovci vyskočili ze skryté zálohy, když sobi doběhli až blízko k nim, a teď s řevem a lomozem ženou překvapené stádo nazpět.

Slavný je to den velikého lovu! Tlupa pobije mnoho zvěře. Jasanové oštěpy, na hrotech opálené a pečlivě ohlazené, jen kmitají vzduchem. Šťastní lovci se vrhají na raněná zvířata, hltavě pijí řinoucí se krev a opět jdou v nový boj, v nové kořistění.

Sobi se nakonec rozdělí na dva proudy a prchají stranou. Ale i tu přibíhají ženy a děti, mávají větvemi a ječivým křikem honí polekané a bezradné soby zase vstříc oštěpům a palicím rozohněných lovců.

Uštvaní sobi se posléze přece rozprchávají do širých dálek. Jejich hlomozný dusot tichne. Mračno prachu se rozplývá. Přestává křik a zmatek.

Na planině se sbírá lovecká tlupa a s vítězným jásotem snáší svému vůdci dnešní hojnou kořist.

Hrabivý Houžňák, opřen o svůj zkrvavený oštěp, dívá se s úsměvem na pobité soby. Jaká to hojnost masa pro všechny!

Nyní nastanou dny neustávajícího jídla, dny blahobytu a radostného veselí.

Houžňák vykřikl rachotivě heslo a ukázal oštěpem na úlovky.

Na to znamení se všichni vrhli na kořist.

Obratně stahují tučné soby. Používají sice jen ostré pazourkové úlomky, ale krájejí jimi, škrábou a rozdělují maso velmi dobře.

Ženy a děti se rozběhly na dříví. Starý lovec Huňáč, ustavičně rozšklebený, rozdmýchává oheň z doutnající hubky. Odevzdal mu ji Kopčem, který oheň přechovává jako drahocenný poklad v dutině vyhnilého dřeva.

Zruční lovci několika řezy vykuchali prvého soba. Játra, ještě trochu teplá, podali náčelníkovi.

Houžňák se s chutí zakousl do masa. Pazourkovým nožem si odřízl před ústy velký kus a chtivě žvýkal.

Mamutík, Dráp, Zajíc, Rváč a ostatní muži se rozdělili o žaludek a střeva. Každý si uřízl kus.

Huňáč už zatím soba čtvrtil a nedočkavostí mu tekou po bradě sliny.

Křivý roh ostrým kamenem oškrabuje staženou kůži. Vlčice a Lasička mu pomáhají. Podivuhodně zručně drhnou ze sobí kůže zbytky masa a tuku širokou sobí lopatkou. Kůži si přidržují nohama.

Vtom Huňáč odložil odříznutou sobí hlavu stranou a zavolal: „Drápe, parohy!“

Dráp chtěl zvednout sobí hlavu, ale Mamutík ho předešel.

„Mamutík sám řezat parohy!“ řekl a usedl k sobí hlavě.

Byl právem pyšný na své umění. Nikdo nedovedl odřezat parohy a kosti jako on. Vynalezl totiž nový a rychlý způsob. Dříve, za starého náčelníka, odřezávali parohy pracně obyčejnými pazourkovými úlomky. Jednou na to Mamutík místo kamínku s rovným ostřím vzal štěpinku s několika zuby. Už ji chtěl mrzutě odhodit, neboť myslil, že zubatým nožem nelze krájet. Nešlo to vskutku; mohl tlačit na zubovitý nůž sebevíce, nůž neřezal. Avšak mimoděk učinil tím nožíkem pohyb tahavý – sem a tam. A hle! V parohu se objevila rýha.

Mamutík jezdil zubatým nožíkem po parohu delší chvíli a s překvapením pozoroval, že se mu nástroj zařezává hlouběji a hlouběji.

Tu vykřikl radostí a pak skákal kolem ohniště tak dlouho, až všichni myslili, že se zbláznil.

Tak vynašel Mamutík pilku.

Od té doby vyráběli umělé pilky tím, že vylamovali ostří vhodných pazourkových úlomků. Pilky usnadňovaly lovcům práci.

Ještě nevyryl Mamutík svou pilkou, zasazenou v kostěném držadle, ani celou rýhu kolem parohu, když Pajda vykřikl:

„Heš! – Jdou!“

Opodál mezi olšovými a březovými porosty se ukázaly ženy a dčti. Vracely se s nasbíraným chrastím.

Mamutík odhodil sobí hlavu stranou a vyskočil. Napjatě pozoroval blížící se zástup.

Je něčím znepokojen. Zdá se mu, že ženy chvatně pospíchají k tábořišti a spěšně pobízejí děti před sebou. Nenesou otýpky dříví na hlavách jako obvykle, každá drží v náručí jen několik klacíků.

Stalo se něco, že najednou nechaly dalšího sbírání?

Už i jiní lovci si povšimli nezvyklého návratu žen. Rychlý Zajíc se jim rozběhl naproti.

Už je slyšet, jak ženy opakují varovné znamení tlupy.

Lovci naráz nechali svého zaměstnání a chopili se zbraní. Mamutík s oštěpem v ruce a kamennou sekyrou za opaskem stojí připraven, aby odrazil útok dravé šelmy nebo zlého nepřítele. Veliké jizvy na jeho hrdle a na zádech naběhly. Byly to sotva zacelené otisky medvědích drápů. Dokazovaly Mamutíkovu neohroženost v zápase s divou šelmou.

Huňáč a Dráp se postavili k Mamutíkovi každý po jedné straně. Vůdce Houžňák se omeškával kdesi v pozadí. Staral se víc o zabezpečení jídla a kožešin.

Udýchané ženy se konečně přiblížily. Ustrašeně volaly, že zahlédly cizí tlupu.

Viděly několik neznámých lovců plížit se v houštinách.

Mamutík vyrazil ze sebe mocný ryk, jako když zařičí zraněný hřebec, a rychlými skoky oběhl tábořiště.

Žádného nepřítele tu ještě není vidět.

Ženy a děti se shromáždily u zabitých sobů a všichni lovci se rozestavili kolem nich.

Sotva to učinili, objevili se cizí lovci.

Vycházejí z houštin a blíží se k překvapené tlupě. Každý má ve vlasech zastrčené dlouhé pero.

Cizích lovců přibývá víc a více. Už je jich dvojnásob, než kolik bojovníků má Houžňákova tlupa. Mávají zbraněmi ve vztyčených pažích, šklebí se hrozivě, vrčí, kňučí, skřehotají a oči zlostně vyvalují.

Jejich vůdce, veliký, silný muž, opásaný vlčí kožešinou, hrozí těžkou palicí a přibližuje se se zlostnými výkřiky. Dráp, Zajíc, Huňáč, Sova a všichni lovci Houžňákovy družiny odpovídají nepřátelům křikem a výhrůžkami.

Rváč popadl kámen, ale než jím mohl hodit po nepřátelském vůdci, chytil ho Mamutík za ruku.

Rozvážný lovec vykřikl znamení a rázným štěknutím poručil tlupě, aby ustoupila před hrozivou přesilou. V té chvíli byl Mamutík skutečným vůdcem tlupy. Polekaný Houžňák jen zmateně pobíhal po táboře a přenášel kožešiny z místa na místo.

Mamutíkovo rozhodnutí bylo správné. Nikdo proti němu také nereptal. Nechali všeho, jak co stojí i leží, a bez meškání se srazili na obranu. Ženy a děti uvnitř houfu, bojovní muži po krajích – tak vede Mamutík, sám poslední a čelem obrácen k nepřátelům, ústup slabé tlupy před silnějším nepřítelem.

Houžňák, Dráp a Křivý roh táhnou s sebou zabitého soba.

Nepřátelská tlupa se přiblížila už na několik kroků. Její vůdce rozhořčeně křičí a posunky ukazuje, že ten sob musí také zůstat na místě.

Mamutík pokynul a lovcům nezbylo než zanechat soba nepřátelům.

Tlupa ustupuje čím dál tím rychleji a rychleji. Sotva dosáhla prvých křovin, změnil se ústup v útěk. Ženy prchají s nemluvňaty na zádech. Ostatní děti běží, co jim nožky stačí. Muži zůstávají vzadu, aby chránili tlupu před pronásledováním.

Mamutík zuří. Soptí hněvem… Ó kdyby nebylo v tlupě žen a dětí. Ukázal by, že se nebojí ani velké přesily, a bránil by se proti drzým nepřátelům.

Houžňák si zlostí až pysky rozkousal. Ztratil tak zničehonic tolik krásných, tučných sobů! Kdypak se zas povede tlupě tak vydatný lov?

Konečně se Mamutík zastavil na malém návrší. Zdrcen pohlíží zpět do ztraceného tábořiště.

Tam je veselo. Rozeplál se tam velký oheň, na němž se pekou sobi. Připravují se bohaté hody.

Nikdo nepronásledoval Houžňákovu tlupu. Nepřátelé se spokojili zanechanou kořistí.

Prchající tlupa zmírnila běh na poklus a pak už jen v mírnou chůzi. Všichni jsou unaveni a těžce oddychují. Děti potichu a bázlivě kňourají; nemohou dospělým stačit. Větší děti však statečně napínají poslední síly.

Přebrodili řeku a utábořili se k nočnímu odpočinku.

V tlupě je smutek a hlad.

Oheň rozdělat nesmějí.

Děti se krčí u svých matek v houštině za větrem. Kopčem tu není; nikdo neví, kde se ztratil.

Strážce nastupuje hlídku a lovci usínají se zbraněmi v rukou.

Útěk

K ránu bylo citelně chladno. Ještě před rozbřeskem přiložil kdosi na ohniště silné klacky.

Kopčem se přišoural blíž k ohni a zase usnul.

Když se probudil, vylézalo sluníčko nad vzdálenými vrchy. Pozoroval po očku, co se v táboře děje.

Všichni už vstávali, kromě nejmladších dětí. Muži hned připravovali další maso. Stahovali soby, kuchali a řezali.

Kopčem věděl, že se tu dnes bude po celý den jíst a zítra zase a pak zase a pořád se bude jíst, až budou všichni tak přejedeni, že se nebudou moci na maso ani podívat. Ví, že se tak po hojném lovu děje vždycky. Potom se tlupa postěhuje dále a třeba po několik dní neuloví žádnou kořist. Všem opět důkladně vytráví. Tak to u lovců bývá. Někdy nadbytek, někdy hlad…

Kopčem je malý hoch, ale ví, co je v tlupě hlad! Hu! – až se otřese, když si vzpomene na veliký hlad oné zimy, kdy polovina tlupy zahynula. Od té doby je tlupa slabá. Kopčem byl tenkrát nejméně o hlavu menší než nyní. Šel tehdy s mámou prohlížet pasti, ale nic se nechytilo.

Těžký kmen, na jedné straně zvednutý a slabě podepřený vratkým dřevem, vyčníval ze sněhu beze změny. Nespatřili ani žádné zvířecí stopy.

Stejně bylo u druhé pasti.

U třetí pasti, nalíčené na staré zvířecí stezce, ležel na zemi napolo zavátý kmen.

Pod ním leží srnka nebo zajíc s rozmačkanými kostmi, pomyslil si tenkrát Kopčem a chutě hrabal rukama ve sněhu po kořisti. Matka také hned přispěchala a šťourala pod kmenem.

Nenašli nic. Kmen asi spadl z podpěry sám, snad shozen větrem. Nebylo tehdy zvěře…

Když se vrátili do ležení, našli sněhová doupata prázdná. Tlupa zatím odešla…

Šli tedy po stopách ve sněhu. Věděli, že se tlupa musila dát okamžitě na cestu, jestliže vyzvědači někde objevili soby nebo stepní koně.

Ale tenkrát kvečeru začal padat sníh. Stopy zmizely pod sněhovou vrstvou.

Přečkali noc přikryti kožešinou pod křovím plným sněhu.

Druhého dne zuřila bouře, takže se nemohli hnout. Hlad jim svíral útroby. Kopčem tehdy ohryzával kůru olšin jako zajíc v kruté době největšího hladu.

Když bouře přestala, vypotácela se Niana z háječku. Přikázala mu, aby zůstal ležet v sněhové díře, že přinese maso.

Kopčem věděl, že matka nemá žádnou zbraň a nic, čím by mohla ulovit nějakou zvěř. Ale máma řekla, že přinese maso, a tedy je jistě přinese. Zatím si Kopčem cucal zkřehlé prsty.

Oj, jak dlouho čekal tenkrát na mámu! Hladem až plakal a žvýkal staré řemeny.

„Mámo, pojď už! – Má-mo, Kopčem hlad – hlad – hlad!“ tak volal bolestným hlasem v smutné samotě.

Konečně máma přišla.

Ještě ji vidí, jak namáhavě zvedala nohy v hlubokém sněhu. Potácela se – vzdychala – úpěla – a pak padla do sněhu.

Kopčem vykřikl – a Niana znovu vstala. Těžce lezla po sněhu, až klesla u něho.

„Mámo, neseš?“ volal nedočkavě znova a znova.

Niana pozvedla hlavu a tesklivě se usmála. Kopčem nikdy nezapomene, jak se máma tehdy na něj podívala. V jejích očích lesknoucích se slzami bylo něco tak velikého, ba ohromného, že se až zachvěl.

Niana natáhla zkřehlou, promodralou ruku a nadzvedla v ní prut. Byly na něm navlečeny tři veliké ryby…!

Kopčem zajásal a hned se do jedné ryby zakousl. Nic mu nevadilo, že byla zmrzlá.

Když se pak s matkou, schouleni k sobě, nasytili a zahřáli, vyptával se Kopčem, jak se mámě podařilo chytit tak pěkné ryby.

A máma mu vypravovala nesouvislými a chudými slovy, že našla v lemu své kožešiny zapíchnutou udičku. Udice z rybí kosti a pazourkový nůž za pasem byly jediné její nástroje. Ale byla by zápasila i s medvědem! Šla k jezírku, odhrabala sníh a těžkým kamenem prorazila led. Uvázala kostěnou udici na řemínek a lovila ryby.

„Mámo, to nejde bez vnadidla!“ nedůvěřivě se ozval Kopčem, neboť sám častokrát chodil na ryby a věděl, že na udici třeba dát žížalu nebo malou rybičku.

„Nejde, nejde, Kopčeme,“ přisvědčila matka a vybalila nohu z kožešiny.

Kopčem vykřikl překvapením, když uviděl na matčině noze čerstvou, sotva zaschlou ránu.

Od čeho ta rána? Uhodl… Ano, matka nevědouc si jiné rady, jak opatřit vnadidlo na udici, vyřízla si z nohy kousek masa.

„Och mámo, mámo!“

Zabořil se mámě do náručí a plakal, plakal – až usnul.

Byli tam pak ještě několik dní a živili se rybami, jež máma ulovila.

Konečně se tlupa vrátila, a tak se zase shledali se svými.

Ej – bylo to tenkrát kruté…!

Kopčem přestal přemýšlet a vzpomínat. Musil odlézt od ohniště.

V táboře se zatím už zase peklo a vesele jedlo. Všem se lesknou tváře a mastnota jim teče po bradách.

Náčelník, na něhož volali Nunuk, sám rozřezává maso na řízky. Ženy je pak opékají na rozpálených kamenech.

Lovec Umink vyhrabal v zemi jámu asi po kolena hlubokou a rozdělal v ní oheň. Až se jáma rozpálí, bude v ní dusit maso, přikryté listím a kamením.

Jiný lovec na vedlejším čoudivém ohništi udí maso, napíchané na prutech. To vezmou lovci s sebou, až se odtud vypraví na další cestu.

Dívky přinášejí náruče vrbového proutí a šťovíku. Nasycení jedlíci si je od nich berou, otrhávají listy a žvýkají je, aby lépe vytrávili a mohli znova jíst.

Jeden statný lovec rozbíjel okousané kosti na balvanu a podával je náčelníkovi. Nunuk z každé vysál morek, olízl se a odhodil ji. Hned se na ni vrhly děti. Rvaly se o kosti se zbytky tučného morku. Prsty a dřevíčky šťouraly v kostech a jazýčkem vymetaly, aby nepřišly ani o nejmenší kousek největší lahůdky, jakou znají.

I Kopčem pochytal několik kostí a pochutnává si na morku. Kouká přitom na starší ženu, velmi tlustou, která připravuje pro náčelníka sobí jazyky, jež lovci vyřezali ze zabitých zvířat. Jazyky jsou špinavé prachem a hlínou a celé olepené chlupy. Mouchy po nich lezou. Tlustá žena zhruba jazyky obrala a pak je načisto olízala. Pokládá je na veliké lopuchové listy – je velmi čistotná a zná způsoby, jak předkládat náčelníkovi jídlo slušně.

Náčelník si bere tyto jazyky, ukusuje jim špičky a pak je podá některému lovci. Každý si ukousne také kousek lahůdky a podá ji druhému.

V největším hodování se strhl pokřik.

Nějaká nová lovecká tlupa se ukázala nablízku. Byla přivábena planoucími ohni, křikem a vůní pečeného masa.

Nunuk a jeho lovci stojí nepohnutě se vztyčenými zbraněmi.

Vůdce Nunuk rychle připravuje své lidi na možný útok. Lovci odhodili maso a chopili se zbraní.

Ale noví příchozí se blíží klidně, bez nepřátelství. Opodál se zastavují a naznačují srozumitelnými posunky, že mají hlad.

Vůdce cizí tlupy pokročil kupředu, položil na zem kožešinu a z koženého pytle vyňal nějaké kameny. Položil je na kožešinu a zavolal:

„Tuktá, tuktá, tuktá!“

To znameralo: Sob, sob, sob!

Cizí tlupa chtěla tedy získat tři zabité soby a nabízí za ně pazourky. Její vůdce ustoupil a pazourky zůstávají ležet uprostřed mezi oběma tlupami.

Nunukovi zasvítily oči. Jeho paže se zbraní klesla. Tuze rád by byl získal pazourky pro svou tlupu. Mají jich věru skorem nedostatek. A lovci bez pazourkových zbraní jsou slabí jako ovce.

Nunuk poručil odnést jednoho soba; položil jej na onu kožešinu s pazourky.

Cizí vůdce mávl rukou. To znamená, že nepřijímá jednoho soba jako dostačující výměnu za vzácné pazourky, přinesené z daleké země až od moře.

Nunuk poručil přidat ještě jednoho soba.

Cizí vůdce znova mávl rukou.

Nunuk se mrzutě ohlíží po táboře. Nikoli, nelze už zmenšovat zásoby masa v tlupě. Nedá třetího soba!

Nunuk vykřikl: „Tuktá, tuktá! Hek, hek!“ To znamená: Dva sobi je dost!

Cizí vůdce odpovídá voláním a posunky, že se nespokojí jen dvěma soby. Kráčí k prostřené kožešině a dává pazourky zase do pytle. Nunuk, vida pazourky mizet v pytli, zachvěl se rozčilením. Jeho tlupa musí mít ony pazourky! Nunukův zrak padl na zajatého hocha, sedícího opodál na zemi.

Nunuk něco zavolal, dva lovci popadli Kopčema a odnesli hocha k oněm zabitým sobům.

Cizí vůdce se tentokrát sklonil a dotkl se země. Výměna byla dojednána. Cizí lovci si vzali oba soby a Kopčema, zatímco Nunukova tlupa radostně odnáší do ležení vzácné pazourkové kameny.

Kopčem se vyjeveně dívá, co se to s ním děje. Aniž si pomyslil, byl ve chvilce prodán cizí tlupě za pazourek. Ustrašeně si prohlíží své nové pány. Nezdají se mu věru o nic lepší, než byli lovci v tlupě Nunukově. Nerozumí, co si povídají, ani tomu, co mu poroučejí. Jen z jejich posunků chápe, že musí jít s nimi a že nesmí utéci. Zabili by ho!

Tito lovci pospíchají, aby se co nejdříve dostali daleko od silné tlupy Nunukovy. Výměnný obchod byl sice přátelsky uzavřen, ale třeba už za chvíli by mohl mezi oběma tlupami vypuknout zuřivý boj.

Kopčema tahají i strkají, že si nemůže ani oddychnout. Jen pořád kupředu, kupředu! – naléhá vůdce tlupy.

Lovci se střídají v nesení zabitých sobů. Svázali jim nohy a provlekli mezi nimi dlouhé klacky; tak je nesou na ramenou.

Na planince kolkolem houštinami a porostem téměř uzavřené tlupa konečně zastavuje.

Nosiči si stírají pot rukama, a když vůdce pokynul, chutě shazují těžká břemena do trávy.

Za chvilku zaplál oheň.

Hladoví lovci se nemohou ani dočkat nastávajících hodů. Než se Kopčem porozhlédl, stáhli prvního soba a už z něho rvou vnitřnosti a kusy masa.

Sotva začali jíst, všichni velice překvapeni vyskočili.

Z háje se znova a znova ozývalo hřmotné troubení! Mamuti! Troubení se ozývá brzo tu, brzo tam a konečně také už v blízkosti. V tlupě nastal zmatek!

A než se kdo mohl vzpamatovat, vřítil se na planinku ohromný mamut s vysoko zdviženým chobotem. Za ním v praskotu stromů a křovin, v lomozu lámaných větví se hrnou ještě dva velicí chobotnatí huňáči s mládětem, které ještě nemá kly.

Mamuti frkají, dupají, troubí a jsou patrně něčím velice poplašeni. Jejich dlouhé, zatočené kly prorážejí širokou cestu křovinami. Drtí vše, co jim je v cestě. Divoce pádí vpřed, nedbajíce žádných překážek.

Kopčem úzkostí ani nedýchá.

Rozlícení mamuti se hrnou přímo sem, kde se právě tlupa usadila.

V nejbližším okamžiku budou všichni rozšlapáni.

„Hup! Hé – ej – há!“

V poslední chvilce se vymrštil z pokraje houštin ohromný tygr machairodus a zaťal své velké, šavlovitě zahnuté špičáky do mamutího mláděte. Staří mamuti uhnuli stranou zrovna před ustrašenou tlupou, bezmocně se tisknoucí k zemi, a ženou se divokými skoky do protějšího porostu, prchajíce před strašlivou šelmou.

Lovci se rozběhli na všechny strany zběsilým úprkem; jako hadi se míhají porostem.

Tygr porazil mamutka a se vztyčenou hlavou se nad ním zastavil. Je připraven rozsápat každého, kdo by ho v nastávajících hodech vyrušoval. Řve světu hromovým rachotem své vítězství.

Kopčem také utekl z nebezpečného místa, jakmile mamuti zamířili jinam, a prchá teď mezi houštinami, div ducha nevypustí.

Klopýtl o kořen, překulil se, ale honem zase vstal a utíká, jen aby se ten hrozný tygr snad ještě za ním nerozběhl. Po dlouhé chvíli padl na zem a mocně oddychuje. Hlava mu třeští, jeho tělo je jako rozmláceno, všecek se chvěje rozčilením a děsem. V prsou mu něco buší, až to bolí.

Když se konečně utišil, vstal zase a vydal se opatrně na další cestu. Už nepoběží, mohl by padnout třeba zas do nějakého ještě většího nebezpečí.

Kopčem je chytrý hoch, dá si pozor a půjde obezřele, aby už neztratil nabytou svobodu.

Jaká radost být volný!

Chce najít svou tlupu. I Veverčáka, Broučka a ostatní kluky. Někdy se s nimi sice pere, ale má je rád.

Nový oheň

Slunce zašlo. Červánky ozdobují téměř půl oblohy.

Nedaleko ležení vede koroptev svou mladou rodinku k nočnímu spánku.

Zavál chladnější větřík.

Ženy svolávaly děti do pelechu, a když hned nešly, strašily je: „Počkej, vlk si tě vezme!“ – nebo „Medvěd na tebe číhá!“ – A dítě hupky hupky, už bylo u své mámy.

Tři lovci a dvě ženy přišli od lesa. Táhli sem souše a nesli veliké otýpky chrastí.

„K čemu to?“ procedil mezi zuby náčelník.

„Však uvidíš, že přijdou! Opět bude oheň!“ poznamenal Houžňák.

Nebylo však dnes nálady k večerní besedě. Slavné Veverčákovo dobrodružství bylo odbyto a nikomu teď nebylo do řeči. Žabka už přestala ječet a mlčela.

Šli brzo spát.

Mamutík ustanovil stráže a připomněl, že vlci i hyeny jsou drzejší a drzejší. Vábil je zápach čerstvě vyvrhnutého pižmoně, a je tedy nutno dobře hlídat.

Měsíc vyšel později než včera, a když vystoupil nad lesem, uviděl tlupu již spící.

O půlnoci zaslechl strážce Koumač podezřelý hlas. Bylo to něco jiného než kvil dítěte, jež vykřikne ze spaní, zdá-li se mu o zápase s medvědem.

Upozornil tiše i druhého hlídače Houžňáka a oba se plížili ke křovinám, odkud se ozvalo jakési zasténání. Měsíc vystoupil z mraku a vrhl proud stříbrných paprsků na zelený pažit.

Nějaký stín se ploužil po trávě. Snad hyena? Oba strážci přilezli blíže. Poznali už, že je to člověk. Skočili k němu – a postava se vztyčila.

Byl to Huňáč!

Poznali ho v měsíční záři po rozšklebeném obličeji.

Popadli ho pod rameny a vlekli bezmocného do ležení.

Učinili poplach.

Hned vyskočil Mamutík, Džgan, Ukmas a ostatní muži, připraveni odrazit zmužile jakýkoli útok divoké zvěře nebo nepřátel.

Shrnuli se kolem Huňáče.

„Jsi raněn?“

Znavený lovec zavrtěl hlavou a posadil se na trávě. Podepřeli ho velikým kusem zlaté rudy. Pod záda mu podložili kožešinu.

I několik žen, poplachem probuzených, přistoupilo, ale neodvažovalo se promluvit do porady mužů.

Stalo se něco hrozného! Huňáč sotva živ. Zajíc snad někde zabit, oheň žádný…! Běda! Běda!

Huňáč si oddechl a slabým hlasem vypravoval:

„Nejsem raněn – jen uštván! Zajíc je živ – poraněn – zůstal dole v lese. – Nesl jsem ho na zádech přes dva kopce… Nedonesl – jen ke skálám – a jdu pro vás. Pojďte mu na pomoc!“

Někdo přinesl v měchu vodu z potoka a poléval zesláblého Huňáče.

Jen když jsou oba poslové živi! Jejich ztráta by byla velikou pohromou pro oslabenou Mamutíkovu tlupu, která po útěku Rváče a jeho druhů právě nedávno ztratila dva statečné lovce.

Za chvíli se mohl Huňáč postavit. Jeho otužilé tělo se z vysílení zotavovalo kupodivu rychle.

Mamutík přinesl několik kostí, rozštípal je sekyrou a podal Huňáčovi. Ten z nich dychtivě vysrkával morek, největší loveckou lahůdku.

„Oheň jste nenašli?“ osmělil se konečné otázat zkrušený ohnivák Sova.

Ale Huňáč už otázku nezaslechl. Povstal, a opíraje se o klacek, zkoušel jít.

„Pojďte!“ zavolal na druhy.

„Huňáči, nechme to až na ráno!“ říkali někteří lovci. „Jsi slabý, kampak dojdeš?“

„Zajíc tam leží v krvi, je opuštěný v lese!“ vysvětloval Huňáč.

„Počká do rána, zůstaň a odpočiň si,“ naléhali lovci.

„Jdu tedy sám, zůstaňte si tady!“ vykřikl Huňáč, šklebil se vyčítavě a kráčel nazpět k lesu.

Mamutík křikl: „Nepůjdeš sám, Huňáči!“

Náčelník rozdělil své mužstvo. Polovinu lovců nechal v ležení a polovinu ustanovil k záchranné výpravě pro Zajíce. Sám šel prvý do temného lesa.

Huňáč naznačoval směr.

Pozůstalí v táboře pohlíželi za odcházejícími, dokud je bylo vidět.

Uléhali znova a přikrývali se kožešinami. Po půlnoci bývá chladno.

Strážní hlídači obešli celé ležení. Vlka tu teď není vidět.

Bledý měsíc zase vykoukl z mráčků. Nic se nehýbá. Je tichá noc.

Když pak zora jasnila oblohu na východě a ptáci se počali ozývat, vystupoval z lesního šera podivný průvod.

V čele kráčeli dva lovci. Za nimi čtyři muži nesli raněného Zajíce na nosítkách z větví. Pak šel náčelník tlupy s Huňáčem, jehož podpíral. Za těmi Vylomený zub a Dráp s medvědí kožešinou ještě čerstvou, neoškrábanou, přehozenou na tyči. Průvod uzavíralo několik lovců, kteří nesli každý kus masa.

Sotva strážní hlídači uviděli průvod, zburcovali ležení. Nahé děti vyskakovaly z pelechu a běžely vstříc průvodu. Otočivše se tu, předháněly se v běhu nazpět, aby zvěstovaly v táboře ohromné novinky.

„Jsou tady všichni!“

„Ulovili velikánského medvěda!“

„A nesou oheň!“

Jakmile Sova zaslechl, že nesou oheň, vyletěl jako střela, a podivně skákaje na kulhavé noze, vítal vracející se výpravu koktavými výkřiky a veselými posunky.

Všechen tábor ožil. Všude ruch, pohyb, radost.

Sotva složili raněného Zajíce, Mamutík rozdmýchal oheň z hubky, kterou nesl v ruce.

Nový oheň!

Plamen plápolal a ozářil ležení.

Všichni vypukli v radostný jásot.

Sláva! Zase oheň! Jejejejejej!

Kdekdo přinášel chrastí. Jak jemně oheň hřeje! Pryč se smutkem, tlupě nastává doba radosti!

Muži hned napíchali maso na pruty, a sedíce kolem ohniště, opékali je. Ženy a děti byly vně kruhu; místo u ohně náleželo mužům.

Čestné místo – proti větru – měl jako vždy vyhrazeno náčelník tlupy. Však Mamutík už sem valí veliký kámen a usedá naň. Lesklá zrnka v kamenném sedátku se odrážejí v záři ohně.

Ačkoli je mnoho novinek a mnoho zvědavosti, nikdo se neodvažuje začít hovor, když vůdce tlupy usedl na své čestné místo. Jedině on může přerušit mlčení.

Vsak již začíná. Není řečníkem a leckdy mu schází výraz. Jeho řeč se podobá tu šumění lesa, tu praskání větví nebo svištění větru a zvukům zvířecím. Všichni, kdož zůstali v noci v táboře, visí na jeho rtech a čtou jeho myšlenky z tváře, z přízvuku hlasu i z pohybů těla.

„Huňáč bude povídat, až si odpočine. Že přinesl oheň – vidíte. Já povím, jak jsme našli v noci Zajíce. Dali jste mu už na ránu jitrocel? Dobře, není to s ním zlé. Bude běhat, zůstalo mu ještě mnoho prstů na noze, ale ztratil mnoho krve… Huňáč nás vedl dlouho lesem i planinou. Najednou jsme viděli u skal neveliký oheň. Huňáč řekl, že tam je Zajíc. Nechal mu tam hubku, protože by ji byl cestou ztratil, když unaven klopýtal do našeho tábora. Hned jsme utíkali k ohni, ale co jsme viděli?

U dohořívajícího ohně se ohání Zajíc posledním planoucím dřevem proti velkému medvědu. Vykřikli jsme naše znamení a přiskočili jsme Zajícovi na pomoc… Tady vidíte, že to byl pořádný samec! Takovou kožešinu ještě nemáme…“

„Ale dal jsi mu ránu, Mamutíku!“ vyhrkl jeden z lovců.

„Mlč!“ poručil náčelník a vypravoval dál.

„Jen tím jsme Zajíce osvobodili, že jsme obrátili pozornost medvěda na sebe. Chudák Zajíc nevyčkal ani konce zápasu a svalil se vedle ohniště. Potom jsme přiložili na oheň a chlupáče jsme stáhli. Dejte sem jednu tlapu, opeču si ji!“

Náčelník skončil a teď teprve se rozvinula hlučná beseda. Každý něco věděl a každý se na něco ptal.

Děti s vyvalenýma očima poslouchaly vypravování statečných lovců. Umouněný Šklíba obratně chytil kost ještě neokousanou, kterou mu jeden z lovců hodil. Kluk se olízl a chutě ohryzával polosyrové zbytky masa.

Rozednilo se. Slunce vylézalo nad přízemní obláčky par. Ale ještě nehřálo.

Ženy přinesly Zajíce blíže k ohni. Měl už nohu obalenou listím a ovázanou řemenem. Škubavé bolesti v rozbité noze způsobovaly, že se co chvíli ušklíbl a zaťal zuby. Nicméně nezasténal ani nenaříkal.

Huňáč seděl vedle něho a usmíval se vnitřním uspokojením. Jeho tvář se přitom ohyzdně šklebila.

Mamutík přivoněl k opečené medvědí tlapě, pofoukal ji a silnými zuby utrhl z ní kousek masa. Pak podal tlapu Huňáčovi.

Všichni přítomní pochvalně zamručeli. Huňáčovi se dostalo od náčelníka nejvyššího vyznamenání. Však Huňáč je největší hrdina tlupy, přinesl oheň, zachránil druha.

Toho dne a ve dnech dalších měla Mamutíkova tlupa hody. Masa bylo hojnost. Obličeje lovců se stále blyštěly a mastnota jim stékala po bradě. Hlasitým škytáním vyjadřovali žrouti svou blaženost. Ženy musily co chvíli přinášet hořké kořeny a mladé pupeny jeřábu, příjemně chutnající po hořkých mandlích, pro vytrávení přecpaných žaludků.

Praskání nového ohně bylo všem členům tlupy nejkrásnější hudbou na světě. Byli šťastni. – Nadlouho-li?

Brzy došlo k nové události. Jednou, když lovci seděli opět v kruhu kolem ohniště, ozvaly se od lesa poplašené výkřiky. Co se děje?

Vyděšené děti utíkají k ležení. Vpředu Kopčem s Žabkou. Oba skáčou přes překážky a běží úprkem. Kopčem najednou polevuje a začíná kulhat.

Lovci se zvedli a smějí se, jak opravdově dnes děti závodí v běhu. Nejspíš je v lese poplašil vlk nebo rys, proto asi ten útěk.

Dráp si stoupl na balvan, aby lépe viděl, a za chvilku si povídal jako jen pro sebe: „Kopčem má něco na noze – Žabka vyhrává! Tohle jistě není hra, to by přece Kopčem povalil Žabku do trávy a nenechal by se předběhnout děvčetem… To je útěk doopravdy! Hola, něco se stalo!“

Udýchaná Žabka se blíží, zvolňuje běh a křičí: „Nepřátelé v lese!“

Okamžitě byla celá tlupa na nohou. Muži se zbraněmi v rukou vyběhli před ležení, aby odrazili útok.

Žabka pověděla, že se lesem blíží neveliká tlupa mužů. Kolik jich je na počet, nedovedla říci.

Huňáč, téměř již úplně zotavený, čile pobíhal po tábořišti a pobízel opozdilce: „Přece nás ti vlci vyslídili! Myslil jsem, že jsme jim tam u té řeky nadobro unikli. Oni za námi až sem… Ale nedáme se jim!“

Mamutík s několika silnými lovci se ukryl za houštinou do zálohy. Ostatní lovci leží v trávě a bedlivě číhají, kdy se nepřátelé vyhrnou z lesa. Boj bude zajisté krutý. Když cizí lovci pronásledovali Huňáče a Zajíce až sem, nebudou se chtít jen tak snadno dát zahnat zase tam, odkud přišli.

Z lesa skutečně vystoupilo několik mužů. Byli ozbrojeni, ale sekyry mají zastrčeny za pasem a oštěpy nesou skloněné k zemi. To není znamení bojovné! Dva lovci se dokonce vedou za ruce s opozdilými dětmi. Kráčejí vzpřímeně, neplíží se, neukrývají se…

Huňáč vrtí hlavou, zastiňuje si dlaní oči a nepohnutě pozoruje blížící se četu neznámých mužů.

Hle! Kopčem se staví proti cizincům s klackem v ruce! Proč neutekl… cožpak s nimi chce bojovat?

Mamutík hvízdá na statečného hocha znamením tlupy, aby se ihned vrátil do ležení. Ale hoch učinil kulhavě několik kroků vstříc cizím příchozím a hrozí jim holí.

Cizinci na Kopčema něco volají a obstupují ho. Udělají mu něco? Nikoli. Kopčem se obrací, a opíraje se o hůl, jde s nimi pokojně k ležení.

To je velmi podivné! Kdo jsou tito přicházející muži?

Za chvilku bylo slyšet z houštiny hlasy ukrytých lovců: „Vždyť je to Rváč!“ – „A za ním Ochúň!“ – „Křivý roh vede naši malou Krušanku!“

Utečenci se vracejí k tlupě…

Mamutík tiše zahvízdl a dal znamení svým lovcům, aby se vrátili do ležení.

Ustrašené ženy se tu choulí v bázni, byly připraveny na krvavý boj nebo na útěk. Teď je náčelník posílá do stanů a po obyčejné práci. Je po nebezpečí… ó jak si oddechly!

V ležení se hned vše změnilo. Zas je klidno, jako by se nebylo nic přihodilo.

Rváčova družina přišla až k táboru, avšak u prvního stanu se zastavila. Rváč i všichni jeho společníci jsou silně vyhublí a všem přibylo mnoho jizev na těle. Stojí zticha a čekají na pozvání k ohništi.

Nikdo je nepobízí, aby přistoupili blíže. V ležení je chlad a ticho. Ani drobné děti neběhají a nepokřikují; všecky zalezly k mámám. Ďarga otírá Kopčemovi namočeným cípem kožešiny krvácející palec u nohy; na nevítané hosty ani nepohlédla.

Nikdo na Rváče nemluví, nikdo jeho druhům nepodává opečené maso.

Na Rváčovi je vidět, že je odmítavým chováním tlupy velmi pokořen. Chvílemi rozpačitě přešlapuje a očima hledá po celém ležení u někoho sebemenší přátelský projev.

Lovci s Mamutíkem sedí kolem ohně, okusují kosti a nevšímají si bývalých druhů, jako by o nich ani nevěděli.

Jenom dva malí caparti, Cebík a Brouček, okukují zblízka cizí hosty. Prohlížejí si důkladně každého muže, poznávají je a vzpomínají si asi na některé staré příhody z dob společného soužití.

Brouček, odevždy mazlík všech lovců v tlupě, uchopil najednou Ochúně za koženou halenu a táhl ho do ležení k ohništi.

„Pojď – máme nový oheň, heleď!“

Ochúň se dal loudavě vést a pak, uchopiv děcko do náruče, sedl si s ním k ohni, kde se najednou v řadě lovců objevilo volné místo.

Druhý capart, Cebík, hned napodobil Broučka a přitáhl k ohni Tlusťocha, velmi zhubenělého. I pro něj se našlo místo. Tlusťoch byl v rozpacích a nevěděl, kam by se díval. Choval klučinu v náruči jako nemluvně. Najednou Cebík nechtě vrazil Tlusťochovi do úst topůrko sekyry, s níž si pohrával, až se překvapený lovec zakuckal a slzel. Nemohl ani honem topůrko z úst vyndat.

Všem to přišlo tak k smíchu, že se ležením rozléhal bujný řehot:

„Cebík napíchl Tlusťocha na rožeň! Hehehe!“

A tímto osvobozujícím smíchem byl protržen ledový chlad v tlupě Mamutíkově.

Rváč i zbývající jeho společníci přikročili teď také dovnitř ležení a usedli k ohni. Už je nikdo nevyháněl, nikdo jim nevyčítal – ani Mamutík, ani jeho žena Ďarga.

A tak děti vrátily tlupě znova bývalé členy…

Rozproudil se hovor a Rváčovi druzi dlouho vyprávěli o mnohých strastech, které prožili, o hladovém putování světem, a jak teď v lese náhodou našli zbytek medvěda. Zřetelné stopy je pak přivedly až sem.

Veverčák se válí na kožešinách a s chutí okusuje velikou kost. Je zase veselý a čilý.

Co je – že najednou kost pustil? A už vyběhl z ležení?

Zdá se mu, že slyší jakési vzdálené zakejhání. Či se mýlí? Ne, ne – kejhání se ozývá znova!

„Hu-sá, hu-sá!“ volá hlasitě Veverčák a rozpálen utíká k potoku.

U vody mává husička roztaženými křídly a poloběžíc, pololetíc žene se s nataženým krkem a rozevřeným zobákem k hochovi.

Setkali se a husa, hlasitě štěbetajíc, šermuje zobákem kolem chlapce, jako by mu spěšně vypravovala své příhody.

„Ty tulačko!“ křikl hoch a všecek rozradostněn popadl husičku do náručí. Běžel s ní do tábora a zdaleka volal: „Vidíte ji? Už se mi vrátila!“

Děti mu běžely úprkem naproti. Všechny chtěly husičku pohladit a tlačily se kolem ní. Veverčák je šťasten.

Sova hodil na oheň náruč klestí. Plameny vyletěly do výše a vyhazovaly proudy zářících jisker.

Malé batole přicapalo k náčelníkovi a podávalo mu kousek rudy s třpytivými zlatými zrnky.

Mamutík vzal kámen do ruky a chvilku jím v dlani pohazoval. Pak zahlédl za křovím slídící hyenu a mrštil zlatou rudou prudce po drzé šelmě.

Potom vzal děcko za ručky a vyhazoval je vysoko nad hlavu, že se máma až lekala. Ale děcko křičelo radostí.

Zlato? – Hračka pro děti!